<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>

<info>
<title>Willkommen</title>

<author title="Author"><mail link="sebastian@werner-productions.de">Sebastian Werner</mail></author>

<date>19. Februar 2003</date>

<box>
  <block>
    <title>Information:</title>
    <p>
	Internet Relay Chat ist eine schnelle und unkomplizierte Möglichkeit sich mit anderen Gleichgesinnten online auszutauschen.
    </p>
  </block>
</box>

<chapter>
<title>Unser IRC-Channel</title>

<section>

<title>Schnellanleitung für Freunde von Textmodusanwendungen</title>

<body>
<ul>
  <li>emerge irssi</li>
  <li># irssi</li>
  <li>/connect freenode</li>
  <li>/join #gentoo.de</li>
</ul>
</body>

</section>

<section>

<title>Schnellanleitung für Freunde von X-Anwendungen</title>

<body>
<ul>
  <li>emerge xchat</li>
  <li>xchat starten</li>
  <li>Verbindung mit dem FreeNode-Netz herstellen</li>
  <li>/join #gentoo.de</li>
</ul>
</body>

</section>

<section>

<title>Verhalten im IRC-Channel</title>

<body>
<p>
Der IRC-Channel #gentoo.de ist nun schon fast ein Jahr alt und hat sich schon oft
als letzte Rettung bei Problemen bewährt. Als der Channel gegründet wurde, gab es
eine Stamm-Mannschaft von 5 Personen. Mit der steigenden Bekanntheit von Gentoo-Linux
hat sich diese Zahl und auch die Zahl der Besucher im Allgemeinen drastisch erhöht.
</p>
<p>
Um diesem Wachstum Rechnung zu tragen, müssen wir einige Dinge klarstellen, die bitte
nicht negativ zu sehen sind. Hierzu gelten folgende Regeln:
</p>

<ul>
	<li>
	Gentoo ist keine Distribution für Linux-Einsteiger - viel Erfahrung ist Mindestvoraussetzung für die
	Benutzung von Gentoo. Wer die Standardbefehle "cp", "ln", "chmod" und alle mit diesen Befehlen verwandte
	Eigenschaften von Linux im Allgemeinen nicht kennt, der ist bei Gentoo-Linux völlig fehl am Platz. Wer in
	den IRC-Channel kommt und Fragen stellt, die er sich mit ein wenig Linux-Grundkenntnissen eigentlich selbst
	beantowrten könnte, wird entsprechend behandelt. Man kann eine Frage dieser Art stellen - nicht jeder weiss
	Alles. Man kann auch zwei Fragen dieser Art stellen - jeder hat mal einen schlechten Tag. Wer aber drei oder
	mehr Fragen dieser Art stellt wird alsbald keine Beachtung mehr finden. Bitte bedenkt - diese Fragen behindern
	den Fluss anderer Konversationen mit evtl. schwerwiegenderen Problemen. Lest zuerst die Manpages und die
	Dokumentation!
	</li>

	<li>
	Durchsucht zuerst die Foren unter <uri link="http://forums.gentoo.org">http://forums.gentoo.org</uri>
	um festzustellen, ob jemand anderes schonmal das Problem hatte und wie er/sie es u.U. gelöst hat. Sollte
	sich dort keine Lösung finden, dann bitte bei <uri link="http://bugs.gentoo.org">http://bugs.gentoo.org</uri>
	nachsehen ob sich dort etwas findet, was zu Eurer Problemlösung beiträgt. Erst <b>nachdem</b> Ihr diese
	Möglichkeiten ausgeschöpft habt solltet Ihr Euch an #gentoo.de wenden.
	</li>

	<li>
	Macht keine langen Vorreden wie "Kann mir jemand helfen???????" oder "Kennt sich hier jemand mit $APP aus??".
	Stellt einfach Eure Frage. Wartet fünf Minuten. Wenn bis dahin keine Reaktion kam, dann stellt die Frage nochmal und
	wartet weitere fünf Minuten. Wenn dann immer noch keine Antwort kam, dann ist momentan niemand da, der Euch helfen könnte.
	Kommt später nochmal wieder oder schreibt einen Beitrag in den Foren.
	</li>

	<li>
	Überhaupt solltet Ihr zuerst die Manpages des Probleme-bereitenden Programmes oder die entsprechende Dokumentation
	in /usr/share/doc/ lesen. Vielleicht ist es auch sinnvoll, Google zu konsultieren.
	</li>

	<li>
	Persönliche Beleidigungen (soweit nicht als Scherz erkennbar) werden <b>sofort</b> geahndet. Ebenso unnötiges Flooden
	oder Parts/Joins. Je nach Schwere kann ein Kick erfolgen oder evtl. sogar ein temporärer oder ewiger Ban!
	</li>
</ul>
<p>
Zum fröhlichen Plaudern während der Installation und auch sonst ist natürlich jeder Willkommen !
</p>

</body>

</section>


</chapter>

</info>
 
