<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "http://www.gentoo.org/dtd/guide.dtd">

	<!-- Letzte Änderung: 06.10.2003 -->

<guide>

	<title>Gentoo Linux Gnome Upgrade HowTo und FAQ</title>
	<author title="Autor"><mail link="tobias@scherbaum.info">Tobias Scherbaum</mail></author>
	
	<abstract>Dieses HowTo erläutert dem Leser, was bei einem Upgrade von Gnome 2.2 auf
	Gnome 2.4 zu beachten ist. Ausserdem werden bisher in den Gentoo Foren aufgetauchte
	Fragen rund um das Upgrade und mögliche Probleme thematisiert.</abstract>

	<version>1.3</version>
	<date>18.10.2003</date>
	
	<chapter>
		<title>Grundlegendes</title>
			
			<section>
				<title>Gnome 2.4</title>
				<body>

					<p>11 neue Programme und über 100 Verbesserungen, die auf Benutzer zurückgehen, 
					haben den Weg in Gnome 2.4 gefunden. Mit Epiphany hat Gnome wieder einen eigenen 
					(auf Mozillas Gecko Engine aufbauenden) Browser, der Dateimanager Nautilus wurde 
					überarbeitet und die Tools zur Barrierefreiheit erweitert.
					Soviel nur als kurzer Vorgeschmack, eine umfassende Übersicht über die 
					wichtigsten Änderungen von Gnome 2.4 finden Sie bei 
					<uri link="http://www.gnome-de.org/gnome-2.4.php">gnome-de.org</uri> und bei 
					<uri link="http://www.gnome.org/start/2.4/notes/rnwhatsnew.html">gnome.org</uri>; 
					einen kurzen Überblick verschafft Ihnen ein Blick in die 
					<uri link="http://www.gnome.org/start/2.4/notes/">Release Notes</uri>.</p>
				
				</body>
			</section>

	</chapter>

	<chapter>
		<title>Vor dem Upgrade</title>

			<section>
				<title>Portage aktualisieren</title>
				<body>	
			
					<p>... sollten Sie ihr Portage auf den aktuellen Stand bringen.</p>
					<pre caption="Portage aktualisieren"># <c>emerge sync</c></pre>
					<p>Als nächstes schauen wir uns an, welche Pakete Gnome upgraden möchte.</p>
					<pre caption="Blockende Abhängigkeiten"># <c>emerge -p gnome</c></pre>
					<p>Wie Sie sehen, blockt das Paket <c>bonobo-activation</c> das Upgrade.</p> 
					 			
				</body>
			</section>
		
	</chapter>

	<chapter>
		<title>Das Upgrade</title>

			<section>
				<title>Gnome aktualisieren.</title>
				<body>
				
				<p>Das Problem bezüglich bonobo-activation händeln Sie am besten wie folgt: Aktualisieren Sie
				Ihr System mit <c>emerge -u gnome</c> so weit, bis das Upgrade an bonobo-activation abbricht.
				Entfernen Sie nun <c>emerge -C bonobo-activation</c> und daran anschliessend wieder <c>emerge -u gnome</c>
				um das Upgrade fortzuführen.</p>
				
				<p>Sie können eventuell das gleiche Problem bei gnome-utils und gucharmap durchlaufen, führen Sie an dem Punkt
				an dem das Upgrade abbricht ein <c>emerge -u gnome-utils</c> aus.</p>
				
			</body>
		</section>

	</chapter>

	<chapter>
		<title>FAQ</title>
		
			<section>
				<title>Bisher bekannte Probleme und deren Lösungen</title>
				<body>
						
					<p><b>Ich nutze Opera als Browser, jetzt will Gnome auch Mozilla mergen. 
					Was soll das?</b><br />
					Der neue Gnome eigene Browser Epiphany benötigt die Gecko Engine des Mozilla. 
					Durch ein Anpassen der USE-Flags können Sie Mozilla 
					ohne die IRC-, Composer- und Mail/Newskomponenten emergen.</p>
					<note> Epiphany benötigt einen mit gtk2 kompilierten Mozilla.</note>
					<pre caption="Mozilla ohne optionale Komponenten emergen">USE="moznoirc moznomail moznocompose gtk2"</pre>
					<p>Wenn Sie Mozilla und Epiphany auf keinen Fall installieren möchten, können Sie dem Portage vorgaukeln,
					dass Epiphany installiert wäre.</p>
					<pre caption="Epiphany injecten"># <c>emerge --inject net-www/epiphany-1.0.1</c></pre>
					
					<p><b>Wenn ich mich anmelde, dann bleibt der Gnome Splash-Screen solange stehen, 
					bis ich einmal draufgeklickt habe.</b><br />
					Eine Lösung ist momentan noch nicht bekannt, bei einigen Gentooists lässt sich 
					der Splash-Screen mit einem Mausklick in die Wüste jagen, bei anderen nicht.</p>

					<p><b>Nach dem Upgrade auf Gnome 2.4 funktioniert Evolution nicht mehr. 
					Was kann ich tun?</b><br />
					Führen Sie ein <c>revdep-rebuild</c> durch. <c>revdep-rebuild</c> prüft, 
					ob einem Programm Abhängigkeiten fehlen und emerged diese bei Bedarf.</p>

					<p><b>Was ist mit den Gnome 2.4 ebuilds von breakmygentoo.net?</b><br />
					Die können Sie auch benutzen. Wichtig ist dabei, unbedingt die Anleitung auf der 
					Seite zu beachten und nicht zu vergessen, das USE-Flag 'breakme' zu setzen.</p>
					<pre caption="zusätzliches USE-Flag für Gnome 2.4 ebuilds von breakmygentoo.net">USE="breakme"</pre>
			
			</body>			
		</section>

	</chapter>

	<chapter>
		<title>Lobhudelei</title>

		<section>
			<title>Dank an:</title>
			<body>

				<p>ralph für den revdep-rebuild Tipp.<br />
				ian! aka. Christian Hartmann für seinen XML-Editor, manches hakt noch, 
				aber das Teil wird immer besser!</p>

			</body>
		</section>		

		<section>
			<title>Sie haben einen Fehler gefunden, oder Vorschläge für Ergänzungen?</title>
			<body>
				
				<p>Egal ob Rechtschreibfehler oder eine inhaltliche Korrektur oder Ergänzung, her damit!
				<uri link="mailto:tobias@scherbaum.info">tobias@scherbaum.info</uri></p>

			</body>
		</section>
		
		<section>
			<title>Interessante Threads in den Gentoo Foren:</title>
			<body>
				
				<p>[1] <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=84851">http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=84851</uri><br />
				[2] <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=83880">http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=83880</uri><br />
				[3] <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=83456">http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=83456</uri></p>
			</body>
		</section>
	
	</chapter>

</guide>
