<?xml version='1.0' encoding="utf-8"?>
<!-- $Header: /home/xubuntu/berlios_backup/github/tmp-cvs/gentoo-deutsch/Repository/www-source/daten/projekt/gtt.xml,v 1.4 2003/12/05 12:55:53 dertobi123 Exp $ -->

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<guide>

<title>German Translation Team</title>

<author title="Autor">
  <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>

<abstract>
Übersicht über die Aktivitäten des deutschsprachigen Übersetzerteam.
</abstract>

<license />

<version>1.0</version>
<date>04. Dezember 2003</date>

<chapter>
<title>Wichtige Doku für Übersetzer, Ressourcen</title>
<section>
<body>

<p>
Bevor Sie mit der Übersetzung anfangen, sollten Sie die
<uri link="/inhalte/projekt/translation">Informationen für Übersetzer</uri>, den
<uri link="/inhalte/doku/xml-guide">XML Guide</uri> und je nach Vorkenntnissen
auch das
<uri link="/inhalte/doku/cvs-tutorial">CVS Tutorial</uri> gelesen haben.
</p>

<p>
Sie sollten auf der <mail link="gentoo-doc-de@gentoo.org">gentoo-doc-de Mailing
Liste</mail> angemeldet sein, ein Großteil der Kommunikation wird hierüber
ablaufen.
</p>

<p>
Bei Fragen oder zum Austausch mit anderen Übersetzern schauen Sie im
<e>#gentoo-doc-de</e> Channel im FreeNode Netz vorbei.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Meeting</title>
<section>
<title>Meeting Dezember 2003</title>
<body>

<p>
<b>Zusammenfassung:</b>
</p>

<p>
<e>1. Ankündigungen:</e> Alle Übersetzer sollten sich auf der <mail
link="gentoo-doc-de@gentoo.org">gentoo-doc-de</mail> Liste anmelden. Meetings
wird es von nun an jeden Monat geben. Sollte sich zeigen, dass Bedarf an
regelmäßigeren Terminen besteht, so werden wir das beraten. Das Log des Meeting
wird veröffentlicht, damit auch diejenigen, die aus terminlichen Gründen nicht
am Meeting teilnehmen konnten, sich einen Überblick verschaffen können.
</p>

<p>
<e>2. Pflege der Dokumentation:</e> Nach kurzer Diskussion wurde beschlossen,
dass der Übersetzer eines Dokuments auch solange für die Pflege und
Aktualisierung eines Dokuments zuständig ist, bis er das Dokument abgibt. Sollte
der Betreuer eines Dokuments Hilfe oder Unterstützung benötigen, so kann er dies
auf der Mailing Liste kundtun. Für bisher übersetzte, aber nicht mehr betreute
Dokumente werden über die Mailing Liste Übersetzer gesucht.
</p>

<p>
<e>3. Übersetzung von Dokumentation:</e> Bisher nicht übersetzte Dokumente
wurden an Übersetzer verteilt. Eine Auflistung von an <uri
link="/inhalte/projekt/trans-status">Übersetzer verteilter Dokumentation</uri>
und bisher <uri link="/inhalte/projekt/doc-unmaint">nicht verteilter
Dokumentation</uri> dient als Überblick.
</p>

<p>
<e>4. Fragen:</e> Es ging hauptsächlich um den Arbeitsablauf einer Übersetzung
und die technische Seite, wie Editoreinstellungen und Coding Style.
</p>

<p>
<e>Log:</e> Das Log vom Meeting finden Sie <uri
link="/inhalte/projekt/doc-de-meet-03-12.log">hier</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</guide>
