<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<info>
<title>LinuxTag 2003</title>

<author title="Author"><mail link="beejay@berlios.de">Benjamin Judas</mail></author>

<date>11. Juli 2003</date>

<box>
  <block>
    <title>Gentoo auf dem Linuxtag 2003 in Karlsruhe</title>
    <p>
      	Uns wurde ein Stand mit 15m² zugewiesen, der sich als zu klein darstellt.
	  	Wir teilen uns den Stand mit den Xine-Entwicklern, die den besten, freien
	  	Medienplayer entwickeln, den ich kenne. Wir haben 1000 gesponsorte Gentoo-LiveCDs
	  	mit Xine (und einem Xine-Binary-Installer für andere Distributionen).
    </p>
    <p>
		Da es so aussieht, als wäre Geld mit unter ein Grund für den Linuxtag, haben die
		Organisatoren für die freien Projekte WLAN vorgesehen. Gentoo teilt sich die
		Infrastruktur mit etwa 10 anderen Projekten, darunter XBox-Linux, Rock-Linux, vrml,
		x.org und KDE.
	</p>
  </block>

</box>

<chapter>
<title>Das Linuxtag-Tagebuch (von Michael "tantive" Imhof)</title>

<section>
<title>Donnerstag</title>
	<body>
	<p>
		Wir haben <b>120 CDs in circa 4 Stunden</b> vergeben. Ich denke, wir hätten wesentlich mehr weggeben können; aber
		da wir auch noch welche für die Besucher an den folgenden Tagen brauchen, müssen wir etwas sparsamer sein
	</p>
	<p>
		Die Leute hören nicht auf, Fragen zu stellen. Die am häufigsten gestellten sind:
		<ul>
			<li>Wird Gentoo <b>Sicherheitsupdates</b> wie andere Distributionen anbieten</li>
			<li>Warum sind so viele ebuilds als unstable ausgewiesen</li>
			<li>Manche haben Angst davor, dass Gentoo wieder schnell von der Bildfläche
				verschwunden sein könnte - schließlich ist es ja eine relativ junge
				Distribution. Es gibt auch bedenken bezüglich der <b>Organisation von Gentoo</b>.
				Aus diesem Grunde machen sie auch nicht öffentlich bekannt, daß sie Gentoo
				benutzen</li>
			<li>Einige Firmen haben Bedenken: Sie können zwar <b>automatische Updates</b> von vielen
				Paketen auf einmal machen, müssen danach aber auf jedem aktualisierten Rechner
				<c>etc-update</c> laufen lassen</li>
			<li>Verschiedene Leute fragten nach dem <b>Fortkommen der Gentoo AMD64-Portierung</b>.
				Sie würden wirklich Gentoo anstelle einer anderen Distribution für den AMD64
				benutzen.</li>
		</ul>
	</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Freitag</title>
	<body>
	<p>
		Der erste Anwender (ein KDE-Entwickler) besuchte uns um 9:00 Uhr. Er fragte uns, ob Gentoo für
		"Gen-Two" steht und ob dies für Generation Two, also die zweite Generation
		von Linux-Systemen, dargestellt durch unsere ausgezeichnete Qualität. Wir haben
		vor, heute 240 CDs zu vergeben.
	</p>
	<p>
		<b>12:30 :</b> torbenh und phoen][x treffen ein; der Platz wird immer weniger und scheint
		sich zu unserem größten Problem zu entwickeln. Ich zähle 12 aktive Gentoo/Xine-Entwickler
		auf 15m². Die Menge vor unserem Stand, sie sich die Kurzfilme und Trailer ansehen, die Xine
		zeigt, habe ich nicht mitgezählt.
	</p>
	<p>
		<b>12:45 :</b> Bei Gesprächen mit mehreren Leuten entwickelt sich die Idee, ein DVD-Image mit
		allen Quellen etc. zu machen. So könnten auch Leute ohne Netzanschluss in den Genuss von
		Gentoo kommen. Ich denke, wir sollten das im Auge behalten, damit wir es vielleicht zum
		nächsten Linuxtag vorstellen können ;) Ich habe mit dem Sponsor unserer CDs gesprochen
		und er sagte mir, daß sie uns nächstes Jahr wieder CDs spendieren werden.
	</p>
	<p>
		<b>15:25 :</b> es kam die Frage auf, ob es ein allgemeines FAQ (mit vielleicht 5-10 Seiten) geben
		würde, daß die Konzepte und am Meisten benutzten Kommandos für Installation und Administration
		von Gentoo erklärt (wie <c>etcat</c>, <c>emerge</c>, Hinweise für gelegentliche Probleme und vielleicht
		auch "Was ist zu tun, wenn....")
	</p>
	<p>
		<b>17:12 :</b> "Platz" ist unser Wort des Tages. Zuletzt wurden 15 Computer/Laptops auf 15m² gezählt (die
		netten kleinen Zaurus und iPaq Geräte wurden hierbei nicht mitgezählt)
	</p>
	<p>
		<b>17:14 :</b> Ein weiterer Vorschlag kam auf : In den Kernel-ebuilds sollten funktionierende .config-Dateien
		enthalten sein, oder diese sollten - wie bei anderen Distributionen - nach /boot kopiert werden. Der
		Hintergrund hierfür ist, daß man dem Anwender so bessere und sicherere Einstellungen im Kernel geben kann,
		als dies bei den Standard-Kernel-Einstellungen der Fall ist. Evtl. Könnten hierfür die .config-Dateien der
		LiveCD benutzt werden.
	</p>
	<p>
		<b>18:38 :</b> Der Tag ist zu Ende. Zwei Tage sind erledigt, zwei kommen noch.
		Bisher hat mich Alles auf dem Linuxtag überrascht: Viele Entwickler und Anwender
		haben uns aufgesucht, viele Fragen gestellt, Vorschläge gemacht und mit uns
		diskutiert, in welche Richtung sich Gentoo bewegen sollte.
	</p>
	<figure link="http://www.gentoo.de/media/bilder/lt2k3/day1.jpg" short="Reger Besucherandrang" caption="Reger Andrang am Gentoo/Xine-Stand"/>
</body>
</section>

<section>
<title>Samstag</title>
	<body>
	<p>
		<b>9:32 :</b> Guten Morgen zusammen! Heute erwarten wir noch mehr Besucher als
		an den letzten beiden Tagen, also bleibt dran. Sascha "cybersystem" Schwabbauer
		- der vielleicht jüngste Gentoo-Entwickler - wird uns heute verstärken. Auch xine
		wird sicherlich viele Leute anziehen, denn Günter "goofy" Bartsch (der xine-Chefentwickler)
		wird auch heute wieder am Stand zugegen sein.
	</p>
	<p>
		Um ein bisschen zusammenzufassen, was passierte und was ich hier gesehen habe:
		<ul>
			<li>AMD64-Systeme in allen Variationen</li>
			<li>Andere Distributionen (wie RockLinux)</li>
			<li>Das XBOX-Linux-Projekt</li>
			<li>Viele interessante Dinge, wie z.B. den neuen Sharp Zaurus (laufend mit Opie auf Opteron)</li>
			<li>und natürlich der neue G5 mit einem 23" TFT. Man kann nur die Geräusche der 9 Lüfter und der 9
				gleichzeitig ablaufenenden Trailer hören</li>
		</ul>
	</p>
	<p>
		<b>11:53 :</b> Sascha ist angekommen und wird Fotos mit seiner Digitalkamera machen. Wir werden auch eine
		kleine Schlüssel-Abzeichnungs-Party mit allen Entwicklern abhalten.
	</p>
	<p>
		<b>12:38 :</b> Erste Sichtung eines SuSE-Mitarbeiters an unserem Stand...
	</p>
	<p>
		<b>14:43 :</b> Wir haben mit der GPG-Schlüssel-Abzeichnungs-Party angefangen
	</p>
	<p>
		<b>15:42 :</b> Nach einigen kleineren Problemen ist die Abzeichnungs-Party in vollem Gange.
		wir haben für etwa fünf Minuten das Netzwerk verloren und nun stellt sich dieses als recht
		langsam dar:<br/>
		<pre>
bash $ ping gentoo.org
PING gentoo.org (203.112.31.164) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 203.112.31.164: icmp_seq=1 ttl=42 time=302 ms
64 bytes from 203.112.31.164: icmp_seq=2 ttl=42 time=305 ms
64 bytes from 203.112.31.164: icmp_seq=4 ttl=42 time=333 ms
64 bytes from 203.112.31.164: icmp_seq=5 ttl=42 time=313 ms
64 bytes from 203.112.31.164: icmp_seq=6 ttl=42 time=330 ms
64 bytes from 203.112.31.164: icmp_seq=8 ttl=42 time=584 ms
64 bytes from 203.112.31.164: icmp_seq=9 ttl=42 time=645 ms
64 bytes from 203.112.31.164: icmp_seq=10 ttl=42 time=629 ms
64 bytes from 203.112.31.164: icmp_seq=11 ttl=42 time=359 ms
64 bytes from 203.112.31.164: icmp_seq=12 ttl=42 time=338 ms
64 bytes from 203.112.31.164: icmp_seq=15 ttl=42 time=336 ms
64 bytes from 203.112.31.164: icmp_seq=18 ttl=42 time=309 ms

--- gentoo.org ping statistics ---
18 packets transmitted, 12 received, 33% packet loss, time 59146ms
rtt min/avg/max/mdev = 302.780/399.218/645.602/128.856 ms
		</pre>
	</p>
	<p>
		<b>18:09 :</b> Ende für heute. Wir haben rund 200 CDs vergeben und hatten
		den Tag über wirklich viel Spass. Lest auch morgen weiter - dann gibts vielleicht
		auch ein paar abschliessende Gedanken.
	</p>
	<figure link="http://www.gentoo.de/media/bilder/lt2k3/day2.jpg" short="Sascha &quot;cybersystem&quot; Schwabbauer (gentoo.org) und Stefan &quot;stkn&quot; Knoblich beim Einrichten eines Demo-Rechners" caption="Sascha &quot;cybersystem&quot; Schwabbauer (gentoo.org) und Stefan &quot;stkn&quot; Knoblich beim Einrichten eines Demo-Rechners"/>
	</body>
</section>

</chapter>
</info>
