<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15"?>

<info>
<title>Willkommen</title>

<author title="Author"><mail link="sebastian@werner-productions.de">Sebastian Werner</mail></author>
<author title="Author"><mail link="beejay@berlios.de">Benjamin Judas</mail></author>

<date>20. Mai 2003</date>

<box>
  <block>
    <title>Aktuelles:</title>
    <p>
      Was gibt es aktuelles bei Gentoo Linux. Hier erfahren Sie es...
    </p>
  </block>

</box>

<chapter>

<title>Aktuelles</title>

<section>
<title>[24. Mai 2003] Kernel Leitfaden</title>
<body>
<p>
Der Gentoo Kernel Leitfaden wurde von uns übersetzt und ist nun auf Deutsch verfügbar.
<uri link="http://www.gentoo.de/inhalte/doku/einrichtung/gentoo-kernel/">Hier könnt Ihr ihn lesen</uri>
</p>
</body>
</section>


<section>
<title>[19. Mai 2003] Gentoo Newsletter</title>
<body>
<p>
Zusätzliche News bezüglich Gentoo Games und seine Beziehung zu Gentoo Linux bilden
diesmal das Hauptthema des Newsletters. Neuigkeiten und Bilder von der E3 sind auch darin enthalten.
Natürlich gibts auch die Anwendergeschichten, einen deftigen Portage-Überblick und all die ganzen anderen
Rubriken die auch sonst in diesem Newsletter vorkommen.
<uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030519-newsletter.xml">Hier gehts zum Newsletter</uri>
</p>
</body>
</section>


<section>
<title>[17. Mai 2003] Gentoo Games</title>
<body>
<p>
Hiermit kündigen wir die Gründung von <uri link="http://www.gentoogames.com">Gentoo Games Inc.</uri>, einer Firma für Spieletechniken
an deren Ziel es ist innovative Linuxbasierte Spieletechnologien für die Öffentlichkeit anzubieten. Die Firma wurde in Zusammenarbeit mit
<uri link="http://supercomputerinc.com">Super Computer,Inc.</uri> gegründet.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>[12. Mai 2003] Gentoo Newsletter</title>
<body>
<p>
Zwei grosse Ankündigungen führen den dieswöchigen Newsletter an. Erstens wird Gentoo dank der neuen Partnerschaft mit
<uri link="http://www.supercomputerinc.com">Super Computer Inc.</uri> bald für die AMD-Opteron-Plattform verfügbar sein.
Lest den Newsletter, um die zweite grosse Ankündigung zu Erfahren. Ausserdem gibt es noch zwei neue Rubriken im GWN: Anwendergeschichten
und den Spruch der Woche. <uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030512-newsletter.xml">Hier gehts zum Newsletter</uri>
</p>
</body>
</section>


<section>
<title>[05. Mai 2003] Gentoo Newsletter</title>
<body>
<p>
Der erste Mai-Newsletter enthält einige wichtige Verhaltensmassregeln zum Thema "emerge rsync" und und Neuigkeiten über
kommende Features im nächsten 1.4 Release-Candidate. Diese Woche gibt es leider keinen Portage-Watch, man erholt sich vom
Ausschau halten ;) <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030505-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen! (momentan leider noch auf Englisch)</uri>
</p>
</body>
</section>


<section>
<title>[03. Mai 2003] vi Guide nun auch auf Deutsch verfügbar</title>
<body>
<p>
Der Gentoo vi-Guide wurde von uns auf Deutsch übersetzt und ist nun hier auf der Website
verfügbar. <uri link="http://www.gentoo.de/inhalte/doku/anwendungen/vi-guide">Hier</uri> könnt Ihr ihn lesen.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>[30. April 2003] Bootsplash HowTo</title>
<body>
<p>
Ein britischer User hat in den Foren ein (unserer Meinung nach) erstklassiges HowTo veröffentlicht.
In diesem HowTo geht es um die nachträgliche Einrichtung des auf dem Framebuffer basierenden Bootsplashs.
Gemeint ist hier mit die Textkonsole im Grafikmodus und mit Hintergrundbild, die seit Gentoo-Linux 1.4rc4
Bestandteil der Live-CD ist, und schon länger von anderen Distributionen bekannt ist. Neben dem HowTo bietet
er auch noch zwei Tools an, mit denen sich z.B. ein Screenshot der Framebufferkonsole machen lässt, bzw.
ein Gimp-Plugin, mit dem man spielend einfach Hintergrundbilder für Grub machen kann. Momentan gibt es den Guide
leider nur in Englischer Sprache und in einer Art Wiki-Form in den Foren.
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=49036">Hier</uri> könnt Ihr den Guide lesen.
</p>
</body>
</section>


<section>

<title>[29. April 2003] Deutsche Übersetzung des Installationsguides von Gentoo-Linux 1.4rc4 fertig</title>

<body>
<p>
Die Übersetzung des Installationsleitfadens für die Gentoo-Linux 1.4rc4 Live-CD ist fertig. Den
Guide gibt es hier : <uri link="http://www.gentoo.de/inhalte/doku/einrichtung/installation14rc4">Installtion Gentoo 1.4rc4</uri>
</p>
</body>

</section>


<section>

<title>[28. April 2003] Gentoo Newsletter </title>

<body>
<p>
Der dieswöchige Newsletter bringt Neuigkeiten über einen Vorschlag, wie das Management
der Ebuilds ab demnächst gestaltet werden könnte. Desweiteren gibt es Informationen
über einige Änderungen bei den Mailinglisten, das wöchtentliche Entwicklerportrait
und eine Warnung über ein frühes Release von Tcl/Tk.
<uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030428-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen!</uri>
</p>
</body>

</section>


<section>

<title>[26. April 2003] Planung des Usertreffens</title>

<body>
<p>
Nachdem sich nun alle in die Liste für das Usertreffen eingetragen haben, stellt sich
nun die Frage, wo dieses stattfinden soll. Zu diesem Zwecke haben phoen][x und cybersystem
eine interaktive Karte eingerichtet, auf der Ihr Euch eintragen könnt. Die Karte sollte
weitestgehend selbsterklärend sein. Ihr findet die Karte <uri link="http://cybersystem.iq-computing.de/gentoo">hier</uri>
</p>
</body>

</section>

<section>
<title>[14. April 2003] Gentoo-Linux-1.4rc4 veröffentlicht</title>

<body>
<p>
Anfang der Woche wurde entschieden, daß die Nächste Version von Gentoo-Linux 1.4 als
Release-Candidate 4 an Stelle von Final veröffentlicht werden würde. Die Verbesserungen
enthalten wesentlich bessere Hardware-Erkennung auf der Live-CD sowie weitreichende Updates
bei einigen Paketen im Portage-Tree. Die Entscheidung einen weiteren Release-Candidate anstelle
einer Final-Version zu veröffentlichen wurde aus folgenden Gründen getroffen:
<ul>
	<li>
	Es müssen noch Binärpakete die für die Referenz-Plattform benötigt werden erstellt oder getestet werden.
	Solange dies noch nicht geschehen ist, kann 1.4-Final nicht veröffentlicht werden.
	</li>
	<li>Das momentan als Stable angesehene Baselayout basiert immernoch auf tmpfs. Von Anfang an war eines der Ziele von 1.4
	war, diese Abhängigkeit zu eleminieren. Im Portage-Tree existiert eine maskierte Baselayout-Version, die dieses Problem löst,
	allerdings wurde diese bisher noch nicht ausreichend getestet. (Jeder der diese Version gerade testet oder testen möchte wird
	dazu aufgefordert, seine Erfahrungen auf <uri link="http://stable.gentoo.org">Gentoo Stable</uri> zu veröffentlichen)
	</li>
    	<li>
	Automatischer Kernelbau wird bisher noch getestet und wird in der 1.4-final verfügbar sein
	</li>
</ul>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>O'Reilly Artikel über Gentoo Linux 1.4</title>
<body>
<p>
Ein neuer Artikel von Daniel Robbins über Gentoo-Linux ist ab heute auf der
Website von O'Reilly Network's. In diesem Artikel wird eine Übersicht über die
Features von Gentoo-Linux gegeben und Daniel erläutert welche Weiterentwicklungen
die Nutzer von Gentoo-Linux-1.4final erwarten können: Unterstützung für echte 64 Bit
auf UltraSparc, KDE 3.0.4, ein Gentoo-Sources Kernel mit Andrea Archangeli's 3.5GB
"user address space"-Patch und grsec, und natürlich die neue Gentoo Referent Plattform
für schnelle Binärinstallationen.
</p>
</body>

</section>

<section>

<title>Neue UT 2003 LiveCD</title>

<body>
  <p>
Ein neues Release unserer Unreal Tournament 2003 Gentoo LiveCD ist jetzt
verfügbar und enthält einige Neuerungen. Die Unreal Tournament
2003 Demo wurde auf Patchlevel 1080c aktualisiert, wobei einige
Dinge im Spiel selbst in Ordnung gebracht wurden. Desweiteren ist die UT2003
LiveCD nun für moderne Pentium-Systeme und für den P6 Instruktions-Satz
wie dem Pentium II und III (ursprünglich war es eine relativ unoptimierte CD
für i486+) optimiert, sodass ein Pentium-Classic oder besser benötigt
wird um sie benutzen zu können auszuführen . Die CD unterstützt nun Monitore
ohne EDID-Funktionalität sowie Wheel-Mäuse. Desweiteren können Maschinen mit
512MB oder mehr Speicher nun die komplette ZT2003 Demo in tmpfs (also den RAM)
cachen und somit die Leistung erheblich verbessern. Oh, und SoundBlaster
PCI 512 Soundkarten werden nun korrekt erkannt.
  </p>
</body>

</section>

</chapter>

</info>
