<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<info>
<title>Willkommen</title>

<author title="Author"><mail link="sebastian@werner-productions.de">Sebastian Werner</mail></author>
<author title="Author"><mail link="beejay@berlios.de">Benjamin Judas</mail></author>

<date>26. Mai 2003</date>

<box>
  <block>
    <title>Aktuelles:</title>
    <p>
      Was gibt es aktuelles bei Gentoo Linux. Hier erfahren Sie es...
    </p>
  </block>
</box>

<chapter>

<section>
	<title>[04. August 2003] Gentoo-Newsletter</title>
	<body>
		<p>
		Dieses Mal gibts weitere Einzelheiten über die Veröffentlichung von Gentoo-1.4 diese Woche auf der
		Linux-World-Expo in San Drancisco, ein Resumee des Gentoo-Bug-Tages am 2. August und eine Begründung
		weshalb winex aus Portage entfernt wurde. Natürlich gibt es auch wieder ein Entwicklerportrait und
		alle anderen Rubriken. Also,
		<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030804-newsletter.xml">viel Spass beim Lesen</uri>
		</p>
	</body>
</section>

<section>
	<title>[28. Juli 2003] Gentoo-Newsletter</title>
	<body>
		<p>
		In dieser Woche gibts die Lösung zu dem in letzter Woche oft erlebten Problem von blockenden Modulen beim anstehenden Update
		von Perl - etwas worauf viele von Euch sicherlich schon gewartet haben ;). Desweiteren wird angekündigt, dass es am 2. August
		einen Bug-Tag geben wird, an dem sich Entwickler und Anwender zusammensetzen sollen und versuchen, soviele Bugs wie nur möglich
		zu schliessen; koordiniert wird das ganze über den IRC-Channel <c>#gentoo-bugs</c> - natürlich auf FreeNode. Und ausserdem
		ist Gentoo-Linux 1.4 für PPC ab sofort im <uri link="http://store.gentoo.org">Gentoo-Store</uri> vorbestellbar. Und natürlich
		stehen auch wieder die üblichen Rubriken zur Verfügung. Also :
		<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030728-newsletter.xml">viel Spass beim Lesen</uri>
		</p>
	</body>
</section>


<section>
	<title>[21. Juli 2003] Gentoo-Newsletter</title>
	<body>
		<p>
		In dieser Woche gibt es Nachrichten über Gentoo auf der kommenden Linux-World-Expo und das kurz bevorstehende Veröffentlichung
		von Gentoo-Linux 1.4. Desweiteren stellen wir den Gentoo-Linux-Store vor und schreiben neue Stellen im Projekt aus.
		Ausserdem wird eine Community-Site für Dokumentationen rund um Gentoo-Linux vorgestellt, wobei es sich dabei hauptsächlich
		um Gentoo in Produktionsumgebungen dreht. Und ausserdem die erste Hosting-Gesellschaft Ihren Kunden nun Gentoo an.
		<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030721-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen</uri>
		</p>
	</body>
</section>

<title>Aktuelles</title>

<section>
	<title>[18. Juli 2003] Gentoo 1.4 Releasedatum steht fest</title>
	<body>
		<p>
			Das langerwartete Gentoo-Linux 1.4 wird auf der Linux World Expo (San Francisco, 5.-7. August) veröffentlicht
			werden.
		</p>
	</body>
</section>

<section>
	<title>[14. Juli 2003] Gentoo-Newsletter</title>
	<body>
		<p>
		In dieser Woche geht es um Gentoo-Linux auf dem Linuxtag in Karlsruhe (siehe auch <uri link="../lt2k3/index.html">tantives Tagebuch</uri>,
		Neuigkeiten über die kürzlich nicht erreichbaren CVS-Server, die Security-News, das Entwicklerportrait der Woche, und natürlich weitere
		Interessante Artikel und die üblichen Rubriken.
		<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030714-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen</uri>
		</p>
	</body>
</section>


<section>
	<title>[07. Juli 2003] Gentoo-Newsletter</title>
	<body>
		<p>
		Im dieswöchigen Newsletter verabschiedet sich Kurt Lieber als Betreuer des Newsletters; die Aufgabe
		wird in Zukunft von Yuji Carlos Kosugi übernommen. Desweiteren wird angekündigt, daß die Gentoo Plattform
		dank Cygwin auch bald unter Windows verfügbar sein wird. Ausserdem wird über das Fortkommen des Herds-Projektes
		und die kommenden Änderungen in der Infrastruktur berichtet. Natürlich gibts auch diese Woche das Entwickler- und das
		Anwenderportrait, und <b>es werden wieder einmal Leute gesucht, die beim GWN aktiv mitarbeiten wollen!</b>
		<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030707-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen</uri>
		</p>
	</body>
</section>


<section>
<title>[02. Juli 2003] Munich-Gentoo-Linux-Users-Group</title>
<body>
<p>
Oliver Rath ist an uns herangetreten und hat uns gebeten doch bitte bekannt zu geben,
daß er und einige seiner Freunde sich dazu entschlossen haben einen <b>Gentoo-Stammtisch in München</b>
zu gründen. Sie laden daher <b>zum ersten Treffen am Donnerstag, dem 10. Juli 2003 ab 19:00 Uhr in das
Café Neuhausen, Blutenburgstraße 106 in München ein</b> (bis 20:00 Uhr ist Happy-Hour bei den Cocktails ;-) ).
Das Café ist erreichbar mit der U1, Haltestelle "Rotkreuzplatz". Für diejenigen, die lieber mit dem Auto
kommen möchten, ist eine Anfahrtskizze auf der Homepage hinterlegt (<uri link="http://www.cafe-neuhausen.de">http://www.cafe-neuhausen.de</uri>).
Es wurde bereits ein Tisch auf den Namen "Gentoo" reserviert. Das Lokal besitzt Wireless LAN, aber für Leute
die kein WLan besitzen kann auch ein Accesspoint geboten werden (in diesem Falle aber Kabel nicht vergessen).
</p>
<p>
Es wurde auch eine Mailingliste eingerichtet:
<ul>
	<li><b>Subscribe:</b><br/>
		an Adresse: majordomo@sol.lnp.org<br/>
		im Body: subscribe gentoo-muc [Eure E-Mail-Adresse]<br/></li>
	<li><b>Unsubscribe:</b><br/>
		an Adresse: majordomo@sol.lnp.org<br/>
		im Body: unsubscribe gentoo-muc [Eure E-Mail-Adresse]<br/></li>
</ul>
</p>
<p>
Für das erste Treffen wird um eine kurze Mail gebeten, damit die Anzahl der Leute
kalkuliert werden kann. Als allgemeiner Termin ist jeweils der zweite Donnerstag
des Monats angedacht.
</p>
<p>
<b>Das Organisationsteam freut Sich auf Euer kommen</b>
</p>
</body>
</section>


<section>
<title>[30. Juni 2003] Gentoo-Newsletter</title>
<body>
<p>
Der letzte Newsletter im Juni bringt Infos über eine wichtige Änderung im Management des Gentoo-Linux Projektes.
Desweiteren gibt es Informationen über eine neue Linux-Distribution, die sich auf den Embedded-Markt und einen Aufruf
sich als Übersetzer am GWN zu beteiligen. Der Portage-Watch kehrt nach einer kurzen Auszeit nun auch wieder zurück.
<uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030630-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>[25. Juni 2003] Gentoo-Linux... auf dem Weg in die Zukunft</title>
<body>
	<p>
	<b>Das außergewöhnlich steigende Popularität von Gentoo-Linux (bewiesen durch eine Umfrage von <uri link="http://www.novell.com/linux">Novell.com</uri>, laut der
	Gentoo die zweithöchste Popularität nach RedHat genießt) hat sicherlich einige Herausforderungen für uns aufgestellt.</b>
	</p>
	<p>
	Um uns diesen Herausforderungen zu stellen, muß Gentoo organisiert werden. Aus diesem Grund wurde eine neue Management-Struktur erdacht
	(als <b>Entwurf</b>) und kann <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/management-structure.xml">online von jedem eingesehen</uri> werden.
	Diese neue Managementstruktur - sobald sie formal wird - wird es Gentoo erlauben, die Herausforderungen des fortschreitenden Wachstums
	anzunehmen und gleichzeitig bessere Zugänglichkeit für und Kommunikation mit seinen einzelnen Anwendergruppen zu ermöglichen.
	</p>
	<p>
	Es wird gebeten, auch diese <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/9539">Nachricht der gentoo-dev Mailingliste</uri>
	zu lesen, da sie vielleicht helfen wird einige offene Fragen bezüglich dieser angedachten Managementstruktur zu beantworten.
	</p>
</body>
</section>


<section>
<title>[23. Juni 2003] Gentoo-Newsletter</title>
<body>
<p>
Der dieswöchige Newsletter enthält Neuigkeiten über Gentoo Linux 1.4 und warum seine Veröffentlichung
vielleicht keine Auswirkung auf die jetzigen Nutzer hat. Desweiteren gibt es Neuigkeiten bez. mehreren neuen
Source-Mirrors in Nordamerika, viele Sicherheitshinweise und Vieles Andere mehr.
<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030623-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen (Englisch)</uri>
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>[16. Juni 2003] Gentoo-Newsletter</title>
<body>
<p>
Diese Woche gibt es Neuigkeiten über GLEPS (Gentoo Linux Enhancement Proposals), eine neue Anwendergeschichte
und natürlich das Entwicklerportrait der Woche. Desweiteren wird berichtet, daß bugs.gentoo.org auf einen neuen
Server umziehen wird. <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030616-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen (momentan nur in Englisch)</uri>
</p>
</body>
</section>


<section>
<title>[05. Juni 2003] Gentoo-Newsletter</title>
<body>
<p>
Wir freuen uns ankündigen zu dürfen, daß die Gentoo-Plattform bald für MacOS X verfügbar sein
wird. Das bedeutet, daß es für die Anwender möglich sein wird die Leistungsfähigkeit und Einfachheit der
Gentoo Plattform und des Portage-Baums dort benutzen können wo sie gerade arbeiten, auf dem Betriebssystem
daß sie gerade benutzen -- selbst dann, wenn das Betriebssystem nicht GNU/Linux ist. Wir möchten unseren
Anwendern mehr Wahlmöglichkeiten als jeder andere geben und dies gilt auch für die Möglichkeit nicht-GNU
Betriebssysteme und Nicht-Linux Kernels zu benutzen, wenn die Notwendigkeit oder der Wunsch besteht.

Momentan fertigen wir gerade eine passende Infrastruktur für dieses Projekt (Mailinglisten, Projektseite, etc.)
und integrieren gerade Portage für MacOS X in die Produktionslinie einzuarbeiten. Weitere Meldungen werden folgen,
wenn diese Vorarbeiten abgeschlossen sind.
</p>
</body>
</section>


<section>
<title>[04. Juni 2003] Neue KDE/GNOME LiveCDs für PowerPC</title>
<body>
<p>
<uri link="http://apple.slashdot.org/apple/03/05/25/2217237.shtml?tid=106&amp;tid=185">In einem kürzlich auf Slashdot erschienenen Artikel</uri>
stellte jemand die Frage, ob es möglich sei, eine voll ausgestattete bootfähige Linux LiveCD für den Macintosh zu machen.</p>
<p>
Wir dachten, daß das eine gute Idee sei. Aus diesem Grunde veröffentlichen wir heute <b>zwei</b> voll ausgestattete LiveCDs für den PowerPC: die
eine mit KDE 3 und die andere mit Gnome 2. <uri link="http://www.gentoo.org/images/shots/ppc-livecd/snapshot1.jpg">Schauen Sie sich die LiveCD</uri>
an - hier wird gerade MacOS X in einem Fenster mittels <uri link="http://www.maconlinux.org/">Mac-on-Linux</uri> ausgeführt.</p>
<p>
Um die LiveCD zu benutzen müssen Sie sie einfach auf Ihrem NewWorld PowerPC (iMac oder neuer) booten und die große Leistungsfähigkeit und
Funktionalität der Gentoo Linux/PPC. LiveCDs können <uri link="http://gentoo.oregonstate.edu/releases/ppc/livecd/1.4_rc7/">hier</uri> oder
den entsprechenden Stellen auf unseren <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">Mirrorservern</uri> herunterladen.</p>
<p>
Desweiteren sind auf den LiveCDs:
</p>
<ul>
	<li>Angepasster PPC-Kernel (2.4.21-r1) mit G4 AltiVec Unterstützung</li>
	<li>Neuester Mac-on-Linux-Emulator (zum Ausführen von MacOS X im Fenster)</li>
	<li>Von Gentoo komprimiertes 2GB loop Live-Dateisystem</li>
	<li>XFree 4.3 (DRM) entweder mit Gnome-2.2.1/Metacity/Openbox oder KDE-3.1.2</li>
	<li>Einen kompletten Satz der Gentoo 1.4-rc7 PPC-Stages (um Gentoo zu installieren</li>
	<li>HFS(+) Resizing Kernel- bzw. Parted-Patch (um auf einfachem Wege Platz für Gentoo zu schaffen)</li>
	<li>IPv6-Unterstützung ohne notwendige Konfigurationsarbeit</li>
	<li>Neuestes stabiles Release von Mozilla</li>
	<li>Distcc-fähiger gcc-Werkzeugsatz (für verteilte PPC-Compilerläufe)</li>
	<li>Wardriving-Werkzeuge (kismet und airsnort)</li>
	<li>Routing / fortgeschrittene iptables Unterstützung</li>
	<li>Apache 2/SSL mit PHP</li>
	<li>Und viele andere tolle Sachen</li>
</ul>
</body>
</section>


<section>
<title>[02. Juni 2003] Gentoo-Newsletter</title>
<body>
<p>
Zu Allererst geht es im heutigen Gentoo-Newsletter um <b>zwei neue Source-Mirror-Server in Nordamerika</b>.
Weitere Artikel drehen sich unter Anderem um ein Projekt für die automatische Generierung von CHOST/CFLAGS/CXXFLAGS
für eine bestimmte Plattform und eine Ankündigung von Änderungen in der Infrastruktur.
<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030602-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen (momentan nur in Englisch)</uri>
</p>
</body>
</section>


<section>
<title>[26. Mai 2003] Gentoo-Newsletter</title>
<body>
<p>
Im heutigen GWN gibt es wichtige Nachrichten ber Probleme des
Oregon State Gentoo-Linux Mirror und eine Rekrutierungskampagne für
GNOME-Entwickler. Desweiteren werden wir einige krzlich in den Medien
erschienene Meldungen ber Gentoo-Linux Revue passieren lassen.
<uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030526-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen</uri>
</p>
</body>
</section>



<section>
<title>[24. Mai 2003] Kernel Leitfaden</title>
<body>
<p>
Der Gentoo Kernel Leitfaden wurde von uns übersetzt und ist nun auf Deutsch verfügbar.
<uri link="http://www.gentoo.de/inhalte/doku/einrichtung/gentoo-kernel/">Hier knnt Ihr ihn lesen</uri>
</p>
</body>
</section>


<section>
<title>[19. Mai 2003] Gentoo Newsletter</title>
<body>
<p>
Zusätzliche News bezglich Gentoo Games und seine Beziehung zu Gentoo Linux bilden
diesmal das Hauptthema des Newsletters. Neuigkeiten und Bilder von der E3 sind auch darin enthalten.
Natrlich gibts auch die Anwendergeschichten, einen deftigen Portage-Üerblick und all die ganzen anderen
Rubriken die auch sonst in diesem Newsletter vorkommen.
<uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030519-newsletter.xml">Hier gehts zum Newsletter</uri>
</p>
</body>
</section>


<section>
<title>[17. Mai 2003] Gentoo Games</title>
<body>
<p>
Hiermit kndigen wir die Grndung von <uri link="http://www.gentoogames.com">Gentoo Games Inc.</uri>, einer Firma für Spieletechniken
an deren Ziel es ist innovative Linuxbasierte Spieletechnologien fr die Öffentlichkeit anzubieten. Die Firma wurde in Zusammenarbeit mit
<uri link="http://supercomputerinc.com">Super Computer,Inc.</uri> gegründet.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>[12. Mai 2003] Gentoo Newsletter</title>
<body>
<p>
Zwei grosse Ankündigungen führen den dieswöchigen Newsletter an. Erstens wird Gentoo dank der neuen Partnerschaft mit
<uri link="http://www.supercomputerinc.com">Super Computer Inc.</uri> bald für die AMD-Opteron-Plattform verfgbar sein.
Lest den Newsletter, um die zweite grosse Ankündigung zu Erfahren. Ausserdem gibt es noch zwei neue Rubriken im GWN: Anwendergeschichten
und den Spruch der Woche. <uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030512-newsletter.xml">Hier gehts zum Newsletter</uri>
</p>
</body>
</section>


<section>
<title>[05. Mai 2003] Gentoo Newsletter</title>
<body>
<p>
Der erste Mai-Newsletter enthält einige wichtige Verhaltensmassregeln zum Thema "emerge rsync" und und Neuigkeiten ber
kommende Features im nächsten 1.4 Release-Candidate. Diese Woche gibt es leider keinen Portage-Watch, man erholt sich vom
Ausschau halten ;) <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030505-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen! (momentan leider noch auf Englisch)</uri>
</p>
</body>
</section>


<section>
<title>[03. Mai 2003] vi Guide nun auch auf Deutsch verfgbar</title>
<body>
<p>
Der Gentoo vi-Guide wurde von uns auf Deutsch bersetzt und ist nun hier auf der Website
verfügbar. <uri link="http://www.gentoo.de/inhalte/doku/anwendungen/vi-guide">Hier</uri> knnt Ihr ihn lesen.
</p>
</body>
</section>

<section>
<title>[30. April 2003] Bootsplash HowTo</title>
<body>
<p>
Ein britischer User hat in den Foren ein (unserer Meinung nach) erstklassiges HowTo verffentlicht.
In diesem HowTo geht es um die nachträgliche Einrichtung des auf dem Framebuffer basierenden Bootsplashs.
Gemeint ist hier mit die Textkonsole im Grafikmodus und mit Hintergrundbild, die seit Gentoo-Linux 1.4rc4
Bestandteil der Live-CD ist, und schon länger von anderen Distributionen bekannt ist. Neben dem HowTo bietet
er auch noch zwei Tools an, mit denen sich z.B. ein Screenshot der Framebufferkonsole machen lässt, bzw.
ein Gimp-Plugin, mit dem man spielend einfach Hintergrundbilder für Grub machen kann. Momentan gibt es den Guide
leider nur in Englischer Sprache und in einer Art Wiki-Form in den Foren.
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=49036">Hier</uri> knnt Ihr den Guide lesen.
</p>
</body>
</section>


<section>

<title>[29. April 2003] Deutsche Übersetzung des Installationsguides von Gentoo-Linux 1.4rc4 fertig</title>

<body>
<p>
Die Übersetzung des Installationsleitfadens fr die Gentoo-Linux 1.4rc4 Live-CD ist fertig. Den
Guide gibt es hier : <uri link="http://www.gentoo.de/inhalte/doku/einrichtung/installation14rc4">Installtion Gentoo 1.4rc4</uri>
</p>
</body>

</section>


<section>

<title>[28. April 2003] Gentoo Newsletter </title>

<body>
<p>
Der dieswöchige Newsletter bringt Neuigkeiten ber einen Vorschlag, wie das Management
der Ebuilds ab demnächst gestaltet werden knnte. Desweiteren gibt es Informationen
ber einige Änderungen bei den Mailinglisten, das wöchtentliche Entwicklerportrait
und eine Warnung ber ein frühes Release von Tcl/Tk.
<uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030428-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen!</uri>
</p>
</body>

</section>


<section>
<news sort="other" title="Planung des Usertreffens">
	Nachdem sich nun alle in die Liste für das Usertreffen eingetragen haben, stellt sich
	nun die Frage, wo dieses stattfinden soll. Zu diesem Zwecke haben phoen][x und cybersystem
	eine interaktive Karte eingerichtet, auf der Ihr Euch eintragen könnt. Die Karte sollte
	weitestgehend selbsterklärend sein. Ihr findet die Karte <uri link="http://cybersystem.iq-computing.de/gentoo">hier</uri>
</news>


</section>

<section>
<title>[14. April 2003] Gentoo-Linux-1.4rc4 verffentlicht</title>

<body>
<p>
Anfang der Woche wurde entschieden, daß die nächste Version von Gentoo-Linux 1.4 als
Release-Candidate 4 an Stelle von Final veröffentlicht werden wrde. Die Verbesserungen
enthalten wesentlich bessere Hardware-Erkennung auf der Live-CD sowie weitreichende Updates
bei einigen Paketen im Portage-Tree. Die Entscheidung einen weiteren Release-Candidate anstelle
einer Final-Version zu verffentlichen wurde aus folgenden Grnden getroffen:
<ul>
	<li>
	Es mssen noch Binärpakete die fr die Referenz-Plattform benötigt werden erstellt oder getestet werden.
	Solange dies noch nicht geschehen ist, kann 1.4-Final nicht verffentlicht werden.
	</li>
	<li>Das momentan als Stable angesehene Baselayout basiert immernoch auf tmpfs. Von Anfang an war eines der Ziele von 1.4
	war, diese Abhängigkeit zu eleminieren. Im Portage-Tree existiert eine maskierte Baselayout-Version, die dieses Problem löst,
	allerdings wurde diese bisher noch nicht ausreichend getestet. (Jeder der diese Version gerade testet oder testen möchte wird
	dazu aufgefordert, seine Erfahrungen auf <uri link="http://stable.gentoo.org">Gentoo Stable</uri> zu veröffentlichen)
	</li>
    	<li>
	Automatischer Kernelbau wird bisher noch getestet und wird in der 1.4-final verfügbar sein
	</li>
</ul>
</p>
</body>
</section>

</chapter>

</info>
