<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<info>
<title>Willkommen</title>

<author title="Author"><mail link="sebastian@werner-productions.de">Sebastian Werner</mail></author>
<author title="Author"><mail link="beejay@berlios.de">Benjamin Judas</mail></author>
<author title="Author"><mail link="stkn@berlios.de">Stefan Knoblich</mail></author>

<date>2. Dezember 2003</date>

<box>
  <block>
    <title>Aktuelles:</title>
    <p>
      Was ist aktuell bei Gentoo Linux? Hier erfahren Sie es...
    </p>
   <p>
    Feedback, Verbesserungen, Vorschläge und neue Nachrichten bitte an das
   <mail link="gentoo-deutsch-dev@lists.berlios.de">Gentoo.de Team</mail>.
  </p>
  </block>
</box>

<chapter>

<section>
<body>
<news type="other" date="04.12.2003" title="Ankündigung: Gentoo Bug Day">

<p>
Das gleiche Spiel wie jeden Monat: Der erste Samstag im Dezember rückt näher,
Zeit also den nächsten Bug Day am 06.12. anzukündigen. Wenn Sie mithelfen
wollen, Bugs in Gentoo Linux zu beseitigen schauen Sie im #gentoo-bugs Channel
im FreeNode Netz vorbei.
</p>

</news>
</body>
</section>

<section>
<body>
	<news type="release" date="4.12.2003" title="Gentoo 2004 und darüber hinaus">
<p>
Hiermit kündigen wir den Start drei weiterer Hauptprojekte an: Gentoo Linux 2004, Portage-ng and catalyst. Mit Beginn
des nächsten Releases von Gentoo Linux (Gentoo Linux 2004), wird Gentoo auf ein vierteljährlichen Release Plan umgestellt.
Weitere Informationen findet Ihr auf dem <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/releng/">Roadmap für Gentoo Linux.</uri>
</p><p>
Darüber hinaus freuen wir uns, den Start der Entwicklung von "portage-ng" bekannt geben zu können. Dies wird der 
Nachfolger der außerordentlich populären Portage Paketverwaltung. Weitere Informationen und Spezifikationen für
dieses Projekt findet Ihr auf der <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/portage/portage-ng/systemspec.xml">Portage-ng
</uri> Projektseite. Portage-ng wird ein echtes Gemeinschaftsprojekt 
darstellen und wir freuen uns auf Eure Mitarbeit. 
</p><p>
Zu guter Letzt ist catalyst. Mit Beginn von Gentoo Linux 2004 werden alle Releases (einschließlich der LiveCDs)
für die Benutzer selbst zusammenstellbar. Mit Hilfe von catalyst können also selbst modifizierte Gentoo Releases, LiveCDs, GameCDs nach eigenen Vorstellungen verwirklicht werden. Die aktuelle Entwicklung von catalyst unetrstützt das Erstellen
verschiedener stages und Gentoo Reference Platform (GRP) sets auf AMD64 (sowohl 64bit als auch 32bit), x86 und PowerPC.
Schon gegen Ende diesen Jahres kann mit dem Erstellen von LiveCDs und GameGDs begonnen werden. Immer auf dem
Laufenden ist die aktuelle <uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/releng/catalyst/">catalyst Homepage.</uri>
</p>
	</news>
</body>
</section>

<section>
<body>
	<news type="other" date="3.12.2003" title="Gentoo rsync Server kompromittiert">
<p>
Am 2. September gegn 3:45 UTC einer der rsync.gentoo.org Rotation angehörigen Server wurde durch einen remote 
exploit kompromittiert. Auf diesem System waren jedoch IDS und ein File Itegrity Checker installiert, sodass wir eine
detaillierte forensische Spur haben, was alles getan wurde, nachdem in den Rechner eingebrochen wurde, so können
wir recht sicher bekannt geben, <e>dass der Portage Verzeichnisbaum nicht betroffen ist.</e> Der Rechner wurde dennoch
von allen rsync.*.gentoo.org Rotationen entfernt und wird bis zur endgültigen Auswertung und einer kompletten
Neuinstallation nicht zugänglich bleiben. Weitere Informationen in unserem <uri link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200312-01.xml">GLSA</uri>
</p>
	</news>
</body>
</section>

<section>
  <body>
  <news type="news" date="2.12.2003" title="Gentoo-Newsletter">
    <p>Im ersten Gentoo Newsletter für Dezember werden für die Translations-Projekte noch Mitarbeiter gesucht und der Artikel im LWN vorgestellt.
	Außerdem wird Chris PeBenito vorgestellt, Eine Zusammenfassung wichtiger Berichte aus der Community und Tips zum Umgang mit 
	ANSI Escape Sequenzen gegeben. Wie immer:  <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20031201-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen</uri>.
    </p>
  </news>
  </body>
</section>

<section>
  <body>
  <news type="news" date="28.11.2003" title="LWN: Der Erfolg von Gentoo">
   <p>
   <e>In einem Bericht auf <uri link="http://lwn.net">lwn.net</uri>
   wird der Erfolg von Gentoo analysiert.</e><br/>In einer Zeit, in der mehr und mehr
   neue Linuxdistributionen um Aufmerksamkeit kämpfen, habe Gentoo es geschafft,
   viele neue Benutzer anzusprechen. Als Gründe für den Erfolg werden die
   hinter Gentoo stehende Idee einer Sourcenbasierten Distribution, die Ausdauer
   in der Entwicklung sowie das Paketmanagementsystem <e>Portage</e> genannt. Die
   Dokumentation sei sehr ausführlich, in einem leicht zu verstehen Stil
   geschrieben und mit die beste Dokumentation zu einer Distribution. Besonders 
   hervor gehoben wird auch die sehr aktive Community, die sich sowohl an zahlreichen
   Mailinglisten als auch an einem sehr stark frequentierten Forum beteilige.
   <br/><e>Quelle:</e> <uri link="http://lwn.net/Articles/59138/">lwn.net</uri>
   </p>
  </news>
  </body>
</section>

<section>
  <body>
  <news type="news" date="24.11.2003" title="Gentoo-Newsletter">
    <p>
	  Der aktuelle Newsletter berichtet vom Managertreffen am  17.11.03, offenen Stellen bei Gentoo Linux, einem Ebuild für Freedesktop und
	enthält ausführliche Security Announcements. <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20031124-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen</uri>.
    </p>
  </news>
  </body>
</section>

<section>
  <body>
  <news type="news" date="17.11.2003" title="Gentoo-Newsletter">
    <p>
		In diesem Newsletter wird die neue <uri link="http://packages.gentoo.org/">Online-Paketdatenbank</uri> vorgestellt -
		viele interessante Möglichkeiten warten darauf entdeckt und benutzt zu werden. Ausserdem gibts einen Hilferuf
		der Gentoo/BSD-Entwickler, die Hilfe bei der Portierung der Sandbox auf die BSD-libc gebrauchen könnten. Im
		Entwicklerportrait der Woche wird luke-jr vorgestellt, einen Tip zum file-Kommando und einige weitere unserer
		wöchentlichen Rubriken. <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20031117-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen</uri>.
    </p>
  </news>
  </body>
</section>


<section>
	<body>
	<news type="release" date="16.11.2003" title="Gentoo für PowerPC G5 erhältlich">
		<p>
		Wir freuen uns bekanntgeben zu können, dass Gentoo nun auch für den PowerPC G5 erhältlich ist. Die 32bit LiveCD isos sind
		ab sofort auf unseren Mirrors erhältlich und können heruntergeladen werden.
                 </p><p>
		Die LiveCD wurde auf einem Dual 2GHz G5 SMP PowerPC mit 2.5GB RAM, einem 1.6GHz G5 und anderen Modellen getestet. Enthalten ist
		der yaboot-loader Version 1.3.11 und ein 2.6.0-test9 benh Kernel. Die Geschwindigkeit ist auf 100% eingestellt, sodaß die Kühler
		zur Zeit noch unter voller Geschwindigkeit laufen. Usere Entwickler arbeiten aber daran, die Kühler bei Bedarf abzuschalten können.
		Optimierte Stages werden demnächst erhältlich sein. Im Moment kann ein Bootstrap für ein G5 optimiertes System von der generischen Stage 3
		Installation in 20 Minuten ausgeführt werden.
		</p><p>
		Wir bedanken uns bei benh (PPC kernel developer) für diese exzellente Arbeit, alle User, welche die isos getestet haben und insbesondere auch
		Eric Van Hensbergen (IBM System Software researcher) fürs eine wunderbare Hilfe beim Entwickeln der LiveCD.
		</p>
	</news>
	</body>
</section>

<section>
  <body>
  <news type="news" date="10.11.2003" title="Gentoo-Newsletter">
    <p>
	  In diesem Newsletter gibt es aktuelle Informationen über Portage-NG, den neuen Portage, der sich zur
	  zeit in einer frühen Entwicklungsphase befindet. Natürlich gibt es auch in dieser Woche das Entwickler-Portrait
	  mit demjenigen der dafür verantwortlich ist, dass wir alle was zu lesen haben : Sven Vermeulen. Im Internationalen
	  Teil gibt es wiedermal Neuigkeiten aus der deutschen Community, einem Usertreffen in Hamburg. Natürlich fehlen auch
	  die anderen Rubriken nicht. <uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20031110-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen</uri>.
    </p>
  </news>
  </body>
</section>

<section>
  <body>
  <news type="news" date="05.11.2003" title="Gentoo-Newsletter">
    <p>
      Der aktuelle Gentoo Newsletter ruft zum Wiederbeleben des Gentoo Embedded Projekt auf.
      Gentoo Dev Patrick Kursawe aka phosphan wird vorgestellt, die Verfügbarkeit von ersten
      KDE 3.2 Beta ebuilds wird angekündigt und in den "Tipps und Tricks" geht es um <c>at</c>,
      mit dem Sie Einmalereignisse planen können.
      <uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20031103-newsletter.xml">Hier</uri> gehts zur
      aktuellen Ausgabe.
    </p>
  </news>
  </body>
</section>

<section>
	<body>
	<news type="news" date="29.10.2003" title="Gentoo-Newsletter">
		<p>
			Der heutige Newsletter enthält Infos über Virtual Hosting und den enstprechenden Umstellungen in
			Apache2, sowie Infos über die neuen Gentoo Live CDs mit dem 2.6. Kernel. Ausserdem gibt
			es wieder einige offenen Stellen zu besetzen.
			<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20031027-newsletter.xml">Nichts wie hin</uri>!
		</p>
	</news>
	</body>
</section>

<section>
	<body>
	<news type="other" date="29.10.2003" title="Neue Dokumentationen">
		<p>
			In den letzten Tagen hat sich auf gentoo.de einiges getan. Die 
			<uri link="http://www.gentoo.de/inhalte/doku/">Übersichtsseite</uri> für die Dokumentationen wurde
			an das Format bei gentoo.org angepasst. Gleichzeitig haben wir viele Dokumente auf den neuesten
			Stand gebracht, sowie eine bislang nur in Deutsch erhältliche Dokumentation zum 
			<uri link="http://www.gentoo.de/inhalte/doku/burn-guide/">Brennen</uri> eingestellt. Feedback
			ist willkommen.
		</p>
	</news>
	</body>
</section>

<section>
	<body>
	<news type="news" date="20.10.2003" title="Gentoo-Newsletter">
		<p>
			Diesmal gibts Neuigkeiten über einige GLEPS, die seit der Einführung der GLEPS verwirklicht wurden, viele
			Neuigkeiten aus der Community und Tipps zur Benutzung von Genlop.
			<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20031020-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen</uri> ;)
		</p>
	</news>
	</body>
</section>

<section>
	<body>
	<news type="news" date="13.10.2003" title="Gentoo-Newsletter">
		<p>
			Im aktuellen Newsletter gibt es Erläuterungen zum Übergang von Gnome 2.4 nach x86, die Sicherheitsmeldungen,
			 das Entwicklerportrait der Woche und natürlich die restlichen berühmt-berüchtigten Rubriken.
			<uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20031013-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen</uri> ;)
		</p>
	</news>
	</body>
</section>

<section>
	<body>
	<news type="news" date="06.10.2003" title="Gentoo-Newsletter">
		<p>
			In dieser Woche gibt es das Ergebnis eines weiteren Vergleichsbenchmarks zwischen
			Mandrake 9.1 und Gentoo 1.4 -- diesmal mit genau dem umgekehrten Ergebnis. Natürlich fehlen auch die Security-Meldungen,
			das Entwicklerportrait und die üblichen Rubriken nicht. Und - natürlich - wird wieder einmal über die Woche aller Wochen
			für Gentoo-Anwender hier in Deutschland berichtet: drei Treffen innerhalb 7 Tage - na denn:
			<uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20031006-newsletter.xml">Frohes Schaffen</uri> ;)
		</p>
	</news>
	</body>
</section>

<section>
	<body>
	<news type="news" date="29.09.2003" title="Gentoo-Newsletter">
		<p>
			Im aktuellen <uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030929-newsletter.xml">Newsletter</uri>
			gibts ein Portrait über Gentoos größten Sponsor, die Oregon State University. Ausserdem gibts die
			Ankündigung des nächsten Bug-Tages, das Entwicklerportrait über Joachim Blaabjerg und Tipps zur
			Benutzung von netstat. Viel Spass!
		</p>
	</news>
	</body>
</section>

<section>
	<body>
	<news type="news" date="23.09.2003" title="Gentoo-Newsletter">
		<p>
			Im aktuellen <uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030922-newsletter.xml">Newsletter</uri>
			wird die Verfügbarkeit von neuen LiveCDs angekündigt, in denen zahlreiche Bugs gefixt sind.
			Auserdem erfahrt ihr neues über den Stand der Portierung von Gentoo auf IA/64
			und über die Gentoo-Woche im Oktober mit Usertreffen in Oberhausen und Bonn,
			sowie dem Practical Linux Tag in Giessen.
		</p>
	</news>
	</body>
</section>

<section>
	<body>
	<news type="release" date="11.09.2003" title="Gentoo für Playstation 2">
		<p>
			Gute Nachrichten für alle Freunde der Playstation 2 und Genoo Linux! Nach dem XBox Port
			gibt es nun endlich auch Gentoo für die Playstation 2. Wer Lust hat sich das ganze mal Live anzusehen,
			findet <uri link="http://playstation2-linux.com/projects/gentoo-ps2/">hier</uri> alles was man braucht.
		</p>
	</news>
	</body>
</section>

<section>
	<body>
	<news type="news" date="08.09.2003" title="Gentoo-Newsletter">
		<p>
			In diesem <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030908-newsletter.xml">Newsletter</uri> gibt es Resultate
			des zweiten Bug-Tages. Er war wieder ein voller Erfolg und die Idee einen solchen Bug-Tag nun regelmässig durchzuführen
			ist damit völlig bestätigt. Das und noch vieles mehr gibt es in diesem Newsletter.
		</p>
	</news>
	</body>
</section>

<section>
	<body>
	<news type="other" date="04.09.2003" title="Bug Tag">
		<p>
			<b>Da sich der letzte Gentoo-Bug-Tag als recht erfolgreich erwiesen hat wird es am Samstag, dem 6. September
			einen weiteren geben - genauer gesagt wird von nun an jeder erste Samstag im Monat ein Bug-Tag sein.</b>
			Kommt in den Channel #gentoo-bugs auf FreeNode (irc.freenode.net) und helft beim Beiseitigen von Fehlern
			mit um die Qualität von Gentoo zu verbessern. Dies ist auch eine gute Gelegenheit für Anwender und Entwickler
			sich gegenseitig kennen zu lernen.
		</p>
	</news>
	</body>
</section>

<section>
	<body>
	<news type="news" date="01.09.2003" title="Gentoo-Newsletter">
		<p>
			Im ersten <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030901-newsletter.xml">Newsletter</uri> in diesem
			Monat geht es um den ersten grossen Schritt für Portage auf *BSD-Plattformen: die erstellung von Portage-Paketen
			für OpenBSD und FreeBSD. Desweiteren wird auf den nächsten Gentoo-Bug-Tag und auf eine offene Stelle für den
			französischen Head-Translator hingewiesen.
		</p>
	</news>
	</body>
</section>

<section>
	<body>
	<news type="news" date="25.08.2003" title="Gentoo-Newsletter">
		<p>
			Der letzte Newsletter für den August enthält Informationen über die Portierung von Gentoo auf die AMD64-Plattform
			zusammen mit ein paar interessanten Statistiken über die Gentoo-Foren. Einige der anderen Rubriken geniessen - wie
			sicherlich schon bemerkt - eine kleine Sommerpause und werden in der nächsten Woche wieder da sein.
			<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030825-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen</uri>
		</p>
	</news>
	</body>
</section>

<section>
	<body>
	<news type="news" date="18.08.2003" title="Gentoo-Newsletter">
		<p>
		In dieser Woche beginnt der Newsletter mit Neuigkeiten über Gentoos Bestreben einen neueren, robusteren DNS
		in Anspruch in nehmen wie auch weitere von Entwickler Kevyn Shortell bereitgestellte Fotos von der Linux World Expo.
		Ausserdem gibt es das Portrait über den langjährigen Entwickler Nick Hadaway, viele Community-Neuigkeiten,
		einen Tip über die Benutzung von ImageMagick zum anfertigen von Screenshots und Vieles mehr.
		<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030818-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen</uri>
		</p>
	</news>
	</body>
</section>

<section>
	<body>
	<news type="news" date="11.08.2003" title="Gentoo-Newsletter">
		<p>
		Dieses Mal gibts einen Bericht über den Stand von Gentoo auf der Linux-World-Expo in San Francisco und die restlichen
		Rubriken - <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030811-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen</uri>
		</p>
	</news>
	</body>
</section>

<section>
	<body>
	<news type="release" date="05.08.2003" title="Gentoo Linux 1.4 veröffentlicht">
		<p>
		Endlich ist es soweit! Ab sofort ist die 1.4er Version von Gentoo Linux verfügbar.
		Zu den Neuerungen gehören u.a. Binärpakete (z.B. von XFree und KDE) auf Basis der Gentoo Reference Plattform (GRP).
		Bitte verwenden Sie einen der <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">Mirror Server</uri> zum Download.
		Die Installationsanleitung gibt es <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/gentoo-x86-install.xml">hier</uri>.
		</p>
	</news>
	</body>
</section>


<section>
	<body>
	<news type="news" date="04.08.2003" title="Gentoo-Newsletter">
		<p>
		Dieses Mal gibts weitere Einzelheiten über die Veröffentlichung von Gentoo-1.4 diese Woche auf der
		Linux-World-Expo in San Drancisco, ein Resumee des Gentoo-Bug-Tages am 2. August und eine Begründung
		weshalb winex aus Portage entfernt wurde. Natürlich gibt es auch wieder ein Entwicklerportrait und
		alle anderen Rubriken. Also,
		<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030804-newsletter.xml">viel Spass beim Lesen</uri>
		</p>
	</news>
	</body>
</section>

<section>
	<body>
	<news type="news" date="28.07.2003" title="Gentoo-Newsletter">
		<p>
		In dieser Woche gibts die Lösung zu dem in letzter Woche oft erlebten Problem von blockenden Modulen beim anstehenden Update
		von Perl - etwas worauf viele von Euch sicherlich schon gewartet haben ;). Desweiteren wird angekündigt, dass es am 2. August
		einen Bug-Tag geben wird, an dem sich Entwickler und Anwender zusammensetzen sollen und versuchen, soviele Bugs wie nur möglich
		zu schliessen; koordiniert wird das ganze über den IRC-Channel <c>#gentoo-bugs</c> - natürlich auf FreeNode. Und ausserdem
		ist Gentoo-Linux 1.4 für PPC ab sofort im <uri link="http://store.gentoo.org">Gentoo-Store</uri> vorbestellbar. Und natürlich
		stehen auch wieder die üblichen Rubriken zur Verfügung. Also :
		<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030728-newsletter.xml">viel Spass beim Lesen</uri>
		</p>
	</news>
	</body>
</section>


<section>
	<body>
	<news type="news" date="21.07.2003" title="Gentoo-Newsletter">
		<p>
		In dieser Woche gibt es Nachrichten über Gentoo auf der kommenden Linux-World-Expo und das kurz bevorstehende Veröffentlichung
		von Gentoo-Linux 1.4. Desweiteren stellen wir den Gentoo-Linux-Store vor und schreiben neue Stellen im Projekt aus.
		Ausserdem wird eine Community-Site für Dokumentationen rund um Gentoo-Linux vorgestellt, wobei es sich dabei hauptsächlich
		um Gentoo in Produktionsumgebungen dreht. Und ausserdem die erste Hosting-Gesellschaft Ihren Kunden nun Gentoo an.
		<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030721-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen</uri>
		</p>
	</news>
	</body>
</section>

<title>Aktuelles</title>

<section>
	<body>
	<news type="news" date="18.07.2003" title="Gentoo 1.4 Releasedatum steht fest">
		<p>
			Das langerwartete Gentoo-Linux 1.4 wird auf der Linux World Expo (San Francisco, 5.-7. August) veröffentlicht
			werden.
		</p>
	</news>
	</body>
</section>

<section>
	<body>
	<news type="news" date="14.07.2003" title="Gentoo-Newsletter">
		<p>
		In dieser Woche geht es um Gentoo-Linux auf dem Linuxtag in Karlsruhe (siehe auch <uri link="../lt2k3/index.html">tantives Tagebuch</uri>,
		Neuigkeiten über die kürzlich nicht erreichbaren CVS-Server, die Security-News, das Entwicklerportrait der Woche, und natürlich weitere
		Interessante Artikel und die üblichen Rubriken.
		<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030714-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen</uri>
		</p>
	</news>
	</body>
</section>


<section>
	<body>
	<news type="news" date="07.07.2003" title="Gentoo-Newsletter">
		<p>
		Im dieswöchigen Newsletter verabschiedet sich Kurt Lieber als Betreuer des Newsletters; die Aufgabe
		wird in Zukunft von Yuji Carlos Kosugi übernommen. Desweiteren wird angekündigt, daß die Gentoo Plattform
		dank Cygwin auch bald unter Windows verfügbar sein wird. Ausserdem wird über das Fortkommen des Herds-Projektes
		und die kommenden Änderungen in der Infrastruktur berichtet. Natürlich gibts auch diese Woche das Entwickler- und das
		Anwenderportrait, und <b>es werden wieder einmal Leute gesucht, die beim GWN aktiv mitarbeiten wollen!</b>
		<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030707-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen</uri>
		</p>
	</news>
	</body>
</section>


<section>
<body>
<news type="other" date="02.07.2003" title="Munich-Gentoo-Linux-Users-Group">
<p>
Oliver Rath ist an uns herangetreten und hat uns gebeten doch bitte bekannt zu geben,
daß er und einige seiner Freunde sich dazu entschlossen haben einen <b>Gentoo-Stammtisch in München</b>
zu gründen. Sie laden daher <b>zum ersten Treffen am Donnerstag, dem 10. Juli 2003 ab 19:00 Uhr in das
Café Neuhausen, Blutenburgstraße 106 in München ein</b> (bis 20:00 Uhr ist Happy-Hour bei den Cocktails ;-) ).
Das Café ist erreichbar mit der U1, Haltestelle "Rotkreuzplatz". Für diejenigen, die lieber mit dem Auto
kommen möchten, ist eine Anfahrtskizze auf der Homepage hinterlegt (<uri link="http://www.cafe-neuhausen.de">http://www.cafe-neuhausen.de</uri>).
Es wurde bereits ein Tisch auf den Namen "Gentoo" reserviert. Das Lokal besitzt Wireless LAN, aber für Leute
die kein WLan besitzen kann auch ein Accesspoint geboten werden (in diesem Falle aber Kabel nicht vergessen).
</p>
<p>
Es wurde auch eine Mailingliste eingerichtet:
<ul>
	<li><b>Subscribe:</b><br/>
		an Adresse: majordomo@sol.lnp.org<br/>
		im Body: subscribe gentoo-muc [Eure E-Mail-Adresse]<br/></li>
	<li><b>Unsubscribe:</b><br/>
		an Adresse: majordomo@sol.lnp.org<br/>
		im Body: unsubscribe gentoo-muc [Eure E-Mail-Adresse]<br/></li>
</ul>
</p>
<p>
Für das erste Treffen wird um eine kurze Mail gebeten, damit die Anzahl der Leute
kalkuliert werden kann. Als allgemeiner Termin ist jeweils der zweite Donnerstag
des Monats angedacht.
</p>
<p>
<b>Das Organisationsteam freut Sich auf Euer kommen</b>
</p>
</news>
</body>
</section>


<section>
<body>
<news type="news" date="30.06.2003" title="Gentoo-Newsletter">
<p>
Der letzte Newsletter im Juni bringt Infos über eine wichtige Änderung im Management des Gentoo-Linux Projektes.
Desweiteren gibt es Informationen über eine neue Linux-Distribution, die sich auf den Embedded-Markt und einen Aufruf
sich als Übersetzer am GWN zu beteiligen. Der Portage-Watch kehrt nach einer kurzen Auszeit nun auch wieder zurück.
<uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030630-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen</uri>
</p>
</news>
</body>
</section>


<section>
<body>
<news type="other" date="25.06.2003" title="Gentoo-Linux... auf dem Weg in die Zukunft">
	<p>
	<b>Das außergewöhnlich steigende Popularität von Gentoo-Linux (bewiesen durch eine Umfrage von <uri link="http://www.novell.com/linux">Novell.com</uri>, laut der
	Gentoo die zweithöchste Popularität nach RedHat genießt) hat sicherlich einige Herausforderungen für uns aufgestellt.</b>
	</p>
	<p>
	Um uns diesen Herausforderungen zu stellen, muß Gentoo organisiert werden. Aus diesem Grund wurde eine neue Management-Struktur erdacht
	(als <b>Entwurf</b>) und kann <uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/management-structure.xml">online von jedem eingesehen</uri> werden.
	Diese neue Managementstruktur - sobald sie formal wird - wird es Gentoo erlauben, die Herausforderungen des fortschreitenden Wachstums
	anzunehmen und gleichzeitig bessere Zugänglichkeit für und Kommunikation mit seinen einzelnen Anwendergruppen zu ermöglichen.
	</p>
	<p>
	Es wird gebeten, auch diese <uri link="http://article.gmane.org/gmane.linux.gentoo.devel/9539">Nachricht der gentoo-dev Mailingliste</uri>
	zu lesen, da sie vielleicht helfen wird einige offene Fragen bezüglich dieser angedachten Managementstruktur zu beantworten.
	</p>
</news>
</body>
</section>


<section>
<body>
<news type="news" date="23.06.2003" title="Gentoo-Newsletter">
<p>
Der dieswöchige Newsletter enthält Neuigkeiten über Gentoo Linux 1.4 und warum seine Veröffentlichung
vielleicht keine Auswirkung auf die jetzigen Nutzer hat. Desweiteren gibt es Neuigkeiten bez. mehreren neuen
Source-Mirrors in Nordamerika, viele Sicherheitshinweise und Vieles Andere mehr.
<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030623-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen (Englisch)</uri>
</p>
</news>
</body>
</section>


<section>
<body>
<news type="news" date="16.06.2003" title="Gentoo-Newsletter">
<p>
Diese Woche gibt es Neuigkeiten über GLEPS (Gentoo Linux Enhancement Proposals), eine neue Anwendergeschichte
und natürlich das Entwicklerportrait der Woche. Desweiteren wird berichtet, daß bugs.gentoo.org auf einen neuen
Server umziehen wird. <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030616-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen (momentan nur in Englisch)</uri>
</p>
</news>
</body>
</section>


<section>
<body>
<news type="news" date="05.06.2003" title="Gentoo-Newsletter">
<p>
Wir freuen uns ankündigen zu dürfen, daß die Gentoo-Plattform bald für MacOS X verfügbar sein
wird. Das bedeutet, daß es für die Anwender möglich sein wird die Leistungsfähigkeit und Einfachheit der
Gentoo Plattform und des Portage-Baums dort benutzen können wo sie gerade arbeiten, auf dem Betriebssystem
daß sie gerade benutzen -- selbst dann, wenn das Betriebssystem nicht GNU/Linux ist. Wir möchten unseren
Anwendern mehr Wahlmöglichkeiten als jeder andere geben und dies gilt auch für die Möglichkeit nicht-GNU
Betriebssysteme und Nicht-Linux Kernels zu benutzen, wenn die Notwendigkeit oder der Wunsch besteht.

Momentan fertigen wir gerade eine passende Infrastruktur für dieses Projekt (Mailinglisten, Projektseite, etc.)
und integrieren gerade Portage für MacOS X in die Produktionslinie einzuarbeiten. Weitere Meldungen werden folgen,
wenn diese Vorarbeiten abgeschlossen sind.
</p>
</news>
</body>
</section>


<section>
<body>
<news type="release" date="04.06.2003" title="Neue KDE/GNOME LiveCDs für PowerPC">
<p>
<uri link="http://apple.slashdot.org/apple/03/05/25/2217237.shtml?tid=106&amp;tid=185">In einem kürzlich auf Slashdot erschienenen Artikel</uri>
stellte jemand die Frage, ob es möglich sei, eine voll ausgestattete bootfähige Linux LiveCD für den Macintosh zu machen.</p>
<p>
Wir dachten, daß das eine gute Idee sei. Aus diesem Grunde veröffentlichen wir heute <b>zwei</b> voll ausgestattete LiveCDs für den PowerPC: die
eine mit KDE 3 und die andere mit Gnome 2. <uri link="http://www.gentoo.org/images/shots/ppc-livecd/snapshot1.jpg">Schauen Sie sich die LiveCD</uri>
an - hier wird gerade MacOS X in einem Fenster mittels <uri link="http://www.maconlinux.org/">Mac-on-Linux</uri> ausgeführt.</p>
<p>
Um die LiveCD zu benutzen müssen Sie sie einfach auf Ihrem NewWorld PowerPC (iMac oder neuer) booten und die große Leistungsfähigkeit und
Funktionalität der Gentoo Linux/PPC. LiveCDs können <uri link="http://gentoo.oregonstate.edu/releases/ppc/livecd/1.4_rc7/">hier</uri> oder
den entsprechenden Stellen auf unseren <uri link="http://www.gentoo.org/main/en/mirrors.xml">Mirrorservern</uri> herunterladen.</p>
<p>
Desweiteren sind auf den LiveCDs:
</p>
<ul>
	<li>Angepasster PPC-Kernel (2.4.21-r1) mit G4 AltiVec Unterstützung</li>
	<li>Neuester Mac-on-Linux-Emulator (zum Ausführen von MacOS X im Fenster)</li>
	<li>Von Gentoo komprimiertes 2GB loop Live-Dateisystem</li>
	<li>XFree 4.3 (DRM) entweder mit Gnome-2.2.1/Metacity/Openbox oder KDE-3.1.2</li>
	<li>Einen kompletten Satz der Gentoo 1.4-rc7 PPC-Stages (um Gentoo zu installieren</li>
	<li>HFS(+) Resizing Kernel- bzw. Parted-Patch (um auf einfachem Wege Platz für Gentoo zu schaffen)</li>
	<li>IPv6-Unterstützung ohne notwendige Konfigurationsarbeit</li>
	<li>Neuestes stabiles Release von Mozilla</li>
	<li>Distcc-fähiger gcc-Werkzeugsatz (für verteilte PPC-Compilerläufe)</li>
	<li>Wardriving-Werkzeuge (kismet und airsnort)</li>
	<li>Routing / fortgeschrittene iptables Unterstützung</li>
	<li>Apache 2/SSL mit PHP</li>
	<li>Und viele andere tolle Sachen</li>
</ul>
</news>
</body>
</section>


<section>
<body>
<news type="news" date="02.06.2003" title="Gentoo-Newsletter">
<p>
Zu Allererst geht es im heutigen Gentoo-Newsletter um <b>zwei neue Source-Mirror-Server in Nordamerika</b>.
Weitere Artikel drehen sich unter Anderem um ein Projekt für die automatische Generierung von CHOST/CFLAGS/CXXFLAGS
für eine bestimmte Plattform und eine Ankündigung von Änderungen in der Infrastruktur.
<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030602-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen (momentan nur in Englisch)</uri>
</p>
</news>
</body>
</section>


<section>
<body>
<news type="news" date="26.05.2003" title="Gentoo-Newsletter">
<p>
Im heutigen GWN gibt es wichtige Nachrichten über Probleme des
Oregon State Gentoo-Linux Mirror und eine Rekrutierungskampagne für
GNOME-Entwickler. Desweiteren werden wir einige kürzlich in den Medien
erschienenen Meldungen ber Gentoo-Linux Revue passieren lassen.
<uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030526-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen</uri>
</p>
</news>
</body>
</section>


<section>
<body>
<news type="other" date="24.05.2003" title="Kernel Leitfaden">
<p>
Der Gentoo Kernel Leitfaden wurde von uns übersetzt und ist nun auf Deutsch verfügbar.
<uri link="http://www.gentoo.de/inhalte/doku/einrichtung/gentoo-kernel/">Hier könnt Ihr ihn lesen</uri>
</p>
</news>
</body>
</section>


<section>
<body>
<news type="news" date="19.05.2003" title="Gentoo Newsletter">
<p>
Zusätzliche News bezüglich Gentoo Games und seine Beziehung zu Gentoo Linux bilden
diesmal das Hauptthema des Newsletters. Neuigkeiten und Bilder von der E3 sind auch darin enthalten.
Natürlich gibts auch die Anwendergeschichten, einen deftigen Portage-Überblick und all die ganzen anderen
Rubriken die auch sonst in diesem Newsletter vorkommen.
<uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030519-newsletter.xml">Hier gehts zum Newsletter</uri>
</p>
</news>
</body>
</section>


<section>
<body>
<news type="news" date="17.05.2003" title="Gentoo Games">
<p>
Hiermit kündigen wir die Gründung von <uri link="http://www.gentoogames.com">Gentoo Games Inc.</uri>, einer Firma für Spieletechniken
an deren Ziel es ist innovative Linuxbasierte Spieletechnologien für die Öffentlichkeit anzubieten. Die Firma wurde in Zusammenarbeit mit
<uri link="http://supercomputerinc.com">Super Computer,Inc.</uri> gegründet.
</p>
</news>
</body>
</section>


<section>
<body>
<news type="news" date="12.05.2003" title="Gentoo Newsletter">
<p>
Zwei grosse Ankündigungen führen den dieswöchigen Newsletter an. Erstens wird Gentoo dank der neuen Partnerschaft mit
<uri link="http://www.supercomputerinc.com">Super Computer Inc.</uri> bald für die AMD-Opteron-Plattform verfügbar sein.
Lest den Newsletter, um die zweite grosse Ankündigung zu Erfahren. Ausserdem gibt es noch zwei neue Rubriken im GWN: Anwendergeschichten
und den Spruch der Woche. <uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030512-newsletter.xml">Hier gehts zum Newsletter</uri>
</p>
</news>
</body>
</section>


<section>
<body>
<news type="news" date="05.05.2003" title="Gentoo Newsletter">
<p>
Der erste Mai-Newsletter enthält einige wichtige Verhaltensmassregeln zum Thema "emerge rsync" und und Neuigkeiten über
kommende Features im nächsten 1.4 Release-Candidate. Diese Woche gibt es leider keinen Portage-Watch, man erholt sich vom
Ausschau halten ;) <uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20030505-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen! (momentan leider noch auf Englisch)</uri>
</p>
</news>
</body>
</section>


<section>
<body>
<news type="other" date="03.05.2003" title="vi Guide nun auch auf Deutsch verfgbar">
<p>
Der Gentoo vi-Guide wurde von uns auf Deutsch bersetzt und ist nun hier auf der Website
verfügbar. <uri link="http://www.gentoo.de/inhalte/doku/anwendungen/vi-guide">Hier</uri> könnt Ihr ihn lesen.
</p>
</news>
</body>
</section>


<section>
<body>
<news type="other" date="30.04.2003" title="Bootsplash HowTo">
<p>
Ein britischer User hat in den Foren ein (unserer Meinung nach) erstklassiges HowTo veröffentlicht.
In diesem HowTo geht es um die nachträgliche Einrichtung des auf dem Framebuffer basierenden Bootsplashs.
Gemeint ist hier mit die Textkonsole im Grafikmodus und mit Hintergrundbild, die seit Gentoo-Linux 1.4rc4
Bestandteil der Live-CD ist, und schon länger von anderen Distributionen bekannt ist. Neben dem HowTo bietet
er auch noch zwei Tools an, mit denen sich z.B. ein Screenshot der Framebufferkonsole machen lässt, bzw.
ein Gimp-Plugin, mit dem man spielend einfach Hintergrundbilder für Grub machen kann. Momentan gibt es den Guide
leider nur in Englischer Sprache und in einer Art Wiki-Form in den Foren.
<uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=49036">Hier</uri> könnt Ihr den Guide lesen.
</p>
</news>
</body>
</section>


<section>
<body>
<news type="other" date="29.04.2003" title="Deutsche Übersetzung des Installationsguides von Gentoo-Linux 1.4rc4 fertig">
<p>
Die Übersetzung des Installationsleitfadens fr die Gentoo-Linux 1.4rc4 Live-CD ist fertig. Den
Guide gibt es hier : <uri link="http://www.gentoo.de/inhalte/doku/einrichtung/installation14rc4">Installtion Gentoo 1.4rc4</uri>
</p>
</news>
</body>
</section>


<section>
<body>
<news type="news" date="28. April 2003" title="Gentoo Newsletter">
	Der dieswöchige Newsletter bringt Neuigkeiten über einen Vorschlag, wie das Management
	der Ebuilds ab demnächst gestaltet werden könnte. Desweiteren gibt es Informationen
	über einige Ãnderungen bei den Mailinglisten, das wöchtentliche Entwicklerportrait
	und eine Warnung über ein frühes Release von Tcl/Tk.
	<uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20030428-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen!</uri>
</news>
</body>
</section>


<section>
<body>
<news type="other" date="20.04.2003" title="Planung des Usertreffens">
	Nachdem sich nun alle in die Liste für das Usertreffen eingetragen haben, stellt sich
	nun die Frage, wo dieses stattfinden soll. Zu diesem Zwecke haben phoen][x und cybersystem
	eine interaktive Karte eingerichtet, auf der Ihr Euch eintragen könnt. Die Karte sollte
	weitestgehend selbsterklärend sein. Ihr findet die Karte <uri link="http://cybersystem.iq-computing.de/gentoo">hier</uri>
</news>
</body>
</section>


<section>
<body>
<news type="release" date="14.04.2003" title="Gentoo-Linux-1.4rc4 veröffentlicht">
Anfang der Woche wurde entschieden, daß die nächste Version von Gentoo-Linux 1.4 als
Release-Candidate 4 an Stelle von Final veröffentlicht werden würde. Die Verbesserungen
enthalten wesentlich bessere Hardware-Erkennung auf der Live-CD sowie weitreichende Updates
bei einigen Paketen im Portage-Tree. Die Entscheidung einen weiteren Release-Candidate anstelle
einer Final-Version zu veröffentlichen wurde aus folgenden Gründen getroffen:
<ul>
	<li>
	Es müsen noch Binärpakete die für die Referenz-Plattform benötigt werden erstellt oder getestet werden.
	Solange dies noch nicht geschehen ist, kann 1.4-Final nicht veröffentlicht werden.
	</li>
	<li>Das momentan als Stable angesehene Baselayout basiert immernoch auf tmpfs. Von Anfang an war eines der Ziele von 1.4
	war, diese Abhängigkeit zu eleminieren. Im Portage-Tree existiert eine maskierte Baselayout-Version, die dieses Problem löst,
	allerdings wurde diese bisher noch nicht ausreichend getestet. (Jeder der diese Version gerade testet oder testen möchte wird
	dazu aufgefordert, seine Erfahrungen auf <uri link="http://stable.gentoo.org">Gentoo Stable</uri> zu veröffentlichen)
	</li>
    	<li>
	Automatischer Kernelbau wird bisher noch getestet und wird in der 1.4-final verfügbar sein
	</li>
</ul>
</news>
</body>
</section>

</chapter>

</info>
 
