<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>

<info>
<title>Willkommen</title>

<author title="Author"><mail link="sebastian@werner-productions.de">Sebastian Werner</mail></author>

<date>27. April 2003</date>

<box>
  <block>
    <title>Aktuelles:</title>
    <p>
      Was gibt es aktuelles bei Gentoo Linux. Hier erfahren Sie es...
    </p>
  </block>

</box>

<chapter>
<title>Aktuelles</title>

<section>

<title>Gentoo Linux in Kürze</title>

<body>
<p>
Gentoo Linux ist eine schnelle und vielseitige, vollkommen freie Linux Distribution für x86-PC's, PowerPC, UltraSparc und
Alpha Systeme, die sich hauptsächlich an Linux Power-User wendet. Im Gegensatz zu anderen Distributionen hat Gentoo Linux
ein fortgeschrittenes Paketmanagement-System namens Portage. Portage ist ein echtes Ports basiertes System in der Tradition
der BSD-Ports, allerdings ist es Python basiert und besitzt einige sehr fortgeschrittene Features, wie z.B. Abhängigkeiten,
feinem Paketmanagement, "fake" (OpenBSD-style) Installationen, Path-Sandboxing, sichere Deinstallation, Systemprofile,
Virtuelle Packete, Konfigurationsfile-Management, und vieles mehr.
</p>
</body>

</section>

<section>

<title>Über Portage</title>

<body>
<p>
Portage ermöglicht, Gentoo-Linux so aufzusetzen wie man möchte - mit den Optimierungen, die man möchte und mit optionaler
Build-Time Funktionalität (wie z.B. Unterstützung Gnome, KDE, mysql, Alsa, LDAP usw.) - wenn man dies möchte. Wenn man
kein Gnome auf dem System haben möchte, dann werden die installierten Applikationen auch keinen Gnome-Support aktiviert haben;
wenn man Gnome auf dem System haben möchte, dann werden sie diesen aktiviert haben. Dies ist der Grund, weshalb wir Gentoo-Linux
als eine Meta-Distribution oder LTE (Linux Technology Engine) ansehen. Sie können selbst entscheiden, welches System Sie möchten
und Portage wird es für Sie aufbauen.
</p>

<p>
Wir unterhalten einen offiziellen Gentoo-Linux Portage-Baum, der die neuesten unserer Ebuild-Skripte enthält. Durch aktualisieren
des Baums, bekommen Sie Zugang zu den neuesten und besten Linux-Technologien und Applikationen. Sagen Sie Portage, welches Ebuild
Sie installieren möchten und Portage wird automatisch den Sourcecode herunterladen, diesen extrahieren, configurieren, kompilieren
und das Paket anschliessend installieren. Durch die Lösung mit automatischen Abhängigkeiten ist es möglich, KDE 3.1 oder Gnome 2.2
durch Eingabe eines einzigen Kommandos zu installieren und die erzeugten Binaries werden automatisch entsprechend Ihrem System
optimiert und angepasst.
</p>

<p>
Wenn Sie diese Art von Macht und Flexibilität des Systems anspricht, dann können wir Ihnen einen Test von Gentoo-Linux
nur nahelegen! Sie werden nicht enttäuscht sein.
</p>

</body>

</section>

</chapter>

</info>
