<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!-- English CVS Version 1.3  xml / htdocs / proj / en / site.xml -->

<guide type="project" link="/projects/xml.html">
<title>Das Gentoo XML Projekt</title>
<author title="Author"><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail></author>
<author title="Übersetzer"><mail link="js@ameds.de">Jens Schittenhelm</mail></author>
<abstract>
Diese Seite enthält Informationen über das Gentoo "guide" XML Projekt, welches
zur Dokumentation und der Gestaltung der Gentoo Webseite eingesetzt wird.
</abstract>

<version>1.3</version>
<date>31 Oktober 2003</date>

<chapter>
<title>Das Guide XML</title>

<section>
<body>

<p>Das Gentoo Linux Team benutzt ein einfaches XML Format, das <c>guide XML</c>
bezeichnet wird und speziell für die Dokumentation und Gestaltung der Webseite
entworfen wurde. Sollten Sie an weiteren Informationen über dieses Format
interessiert sein, können Sie die englischen Artikelserie <e>A site reborn</e>
auf der <uri link="http://www.ibm.com/developerworks">IBM
developerWorks</uri> Seite von Daniel Robbins lesen:</p>

<ul>
	<li>In <uri link="http://www-106.ibm.com/developerworks/usability/library/us-gentoo/index.html">Part 1</uri>, Daniel creates a user-centric action plan and introduces <c>pytext</c>, an embedded Python interpreter.</li>
	<li>In <uri link="http://www-106.ibm.com/developerworks/usability/library/us-gent/">Part 2</uri>, Daniel shows off the new <c>guide XML</c> documentation system and sets up a daily CVS-log mailing list.</li>
	<li>In <uri link="http://www-106.ibm.com/developerworks/usability/library/us-gentoo3/">Part 3</uri>, Daniel designs a new look for the site as a whole.</li>
	<li>In <uri link="http://www-106.ibm.com/developerworks/usability/library/us-gentoo4/">Part 4</uri>, Daniel completes the conversion to XML/XSLT, fixes a host of Netscape 4.x browser compatibility bugs, and adds an auto-generated XML Changelog to the site.</li>
</ul>

<p>Wir haben auch eine deutsche Fassung des <uri link="http://www.gentoo.de/inhalte/doku/xml-guide/">Gentoo Linux Documentationsleitfaden</uri> 
in dem die Anwendung des <c>guide XML</c> Formates genau beschrieben wird.
Laden Sie hierzu auch gleich die aktuellste Version der <c>guide XML</c> Tools herunter.
Diese Datei enthält einen kompletten CVS Schnappschuss aller Dateien, die zum Erstellen
der Webseite verwendet werden:
<uri link="http://www.gentoo.org/dyn/arch/xml-guide-latest.tar.gz">xml-guide-latest.tar.gz</uri>.  
Dieses Tar-Archiv wird bei jeder Aktualisierung der Gentoo-Webseite automatisch aktualisiert.
Eine Anleitung zur Verwendung dieser Dateien befindet sich im 
<uri link="http://www.gentoo.de/inhalte/doku/xml-guide/">Gentoo Linux Documentationsleitfaden</uri>.
( Dieses Tar-Archiv ist nichts anderes, als eine Kopie des <path>gentoo-web</path> Verzeichnisses
des <path>gentoo-src</path> CVS Moduls ).
</p>

<p>Informationen die speziell das deutsche Dokumentationsteam und die gentoo.de Webseite betreffen, 
befinden sich in der <uri link="http://www.gentoo.de/inhalte/projekt/translation/">Information für Übersetzer</uri>.</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>