<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<guide>
<title>Informationen für Übersetzer</title>
<author title="Author">
  <mail link="js@ameds.de">Jens Schittenhelm</mail>
</author>
<author title="Author">
  <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>  

<abstract>
Diese Seite enthält Dokumentationen, die die Arbeit am gentoo.de Projekt
betreffen
</abstract>

<version>0.1</version>
<date>31. Oktober 2003</date>

<chapter>
<title>Willkommen</title>
<section>
<title>Fragen und Antworten</title>
<body>

<p>
Dieses Dokument ist noch unvollständig. Weitere Informationen werden von Zeit 
zu Zeit hinzugefügt.
</p>

<p>
<b>Wo befinden Sich die XML Vorlagen der Originaldokumente auf gentoo.org?</b>
</p>

<p>
<uri link="http://www.gentoo.org/cgi-bin/viewcvs.cgi/xml/htdocs/doc/?cvsroot=gentoo#dirlist">Hier</uri>.
Einen ständig aktuellen Schnappschuss der Vorlagen können Sie auch als 
<uri link="http://www.gentoo.org/dyn/arch/xml-guide-latest.tar.gz">Tar-Archiv</uri>
herunterladen.
</p>

<p>
<b>Mit welchem XML Editor kann ich die Dokumente bearbeiten?</b>
</p>

<p>
Im Prinzip reicht ein einfacher Texteditor, der in UTF-8 abgespeicherte 
Dokumente bearbeiten kann, vollkommen aus. Bluefish bietet sehr schönes 
Syntax-Highlighting an. Conglomerate kann zwar auch zum Bearbeiten verwendet 
werden, stellt bisher die Guide XML Syntax nicht ganz korrekt dar.
</p>

<p>
<b>Was ist dies für eine komische HTML-ähnliche Syntax in den Dokumenten? Gibt 
es irgendwo eine Liste für die ganzen Optionen?</b>
</p>

<p>
Klar. Der <uri link="	http://www.gentoo.de/inhalte/doku/xml-guide/">XML Guide Leitfaden</uri>
gibt eine sehr schöne Einführung. Durchlesen empfehlenswert!
</p>

<p>
<b>Gibt es eine Richtlinie wie die Dokumente aussehen müssen?</b>
</p>

<p>
Ja. Sowohl an der englischen Dokumentation als auch an den deutschen 
Übersetzungen arbeitet eine Vielzahl von Leuten mit. Damit sich alle innerhalb
möglichst kurzer in einem Dokument zurecht finden können, ist ein
<uri link="http://www.gentoo.de/inhalte/doku/xml-guide/#header_3">"Coding Style"</uri>
festgelegt worden. Im "Coding Style" wird festgelegt, wie die xml-Tags im
Dokument zu platzieren sind, ausserdem gibt es einige Regeln, die dazu 
dienen, die Dokumentation so lesbar wie möglich zu halten.
</p>

<p>
<b>Wie erhalte ich die Guide XML DTD (Document Type Definition) Datei?</b>
</p>

<p>
<c>emerge gentoo-guide-xml-dtd</c>
</p>

<p>
<b>Ich habe noch Fragen, die hier nicht beantwortet werden oder möchte mich 
mit den anderen Entwicklern absprechen. Wie nehme ich Kontakt auf?</b>
</p>

<p>
Über unsere <uri link="http://www.gentoo.de/inhalte/community/mailinglisten/">Mailingliste</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
