<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<guide>
<title>Informationen für zukünftige Übersetzer</title>
<author title="Author">
  <mail link="js@ameds.de">Jens Schittenhelm</mail>
</author>
<author title="Author">
  <mail link="dertobi123@gentoo.org">Tobias Scherbaum</mail>
</author>

<abstract>
Dieser Guide ist als Muss für alle zukünftigen Übersetzer zu verstehen. Sie
sollten ihn aufmerksam lesen, bei Fragen rund um die Übersetzung von
Dokumentation wenden Sie sich an die Mailing Liste.
</abstract>

<version>1.0</version>
<date>22. November 2003</date>

<chapter>
<title>Viele Fragen, die wichtigsten Antworten</title>
<section>
<body>

<note>
Bedingt dadurch, dass sich ständig irgendetwas verändert (meistens zum
besseren) kann dieses Dokument nie vollständig sein. Sollten also Fragen
offen bleiben, zögern Sie nicht uns zu kontaktieren.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Wie kann ich mithelfen Dokumentationen zu übersetzen?</title>
<body>

<p>
Sie müssen sich zunächst bei <uri link="http://developer.berlios.de/account/register.php">berlios.de</uri>
einen Account anlegen. Schicken Sie nun eine Email an einen der
Projektadministratoren, damit dieser Ihnen Zugriff auf das CVS geben kann.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Wie läuft eine Übersetzung ab?</title>
<body>

<p>
Wenn Sie selber ein Dokument übersetzen möchten, dann sollten Sie eine Nachricht
an die gentoo-deutsch-dev Mailing Liste senden und sich vergewissern, dass noch
niemand mit der Übersetzung begonnen hat. Wenn Sie das Dokument fertig
übersetzt haben, können Sie es in das gentoo.de CVS einbringen. Gleichzeitg sollten
Sie wieder eine Nachricht an die Mailing Liste senden, dass das Dokument fertig
übersetzt ist und nun Korrektur gelesen werden muss. Ist dies geschehen, wird das
Dokument auch bei <uri link="http://www.gentoo.org/doc/de/index.xml">www.gentoo.org</uri>
eingebracht. Eventuelle Änderungen und Korrekturen fliessen wieder in das CVS von
gentoo.de zurück.
</p>

<p>Hin und wieder (wie aktuell beim Handbuch) werden auf der Mailing Liste
Übersetzer für bestimmte Dokumente gesucht. Der Arbeitsablauf ist für Sie nahezu
identisch.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mit welchem Editor kann ich die Dokumente bearbeiten?</title>
<body>

<p>
Im Prinzip reicht ein einfacher Texteditor, der in UTF-8 abgespeicherte
Dokumente bearbeiten kann, vollkommen aus. Bluefish bietet ein sehr schönes
Syntax-Highlighting an. Aber auch die üblichen Verdächtigen, wie z.B.
vim, sollten Sie durchaus in die nähere Auswahl mit einbeziehen.
</p>

<p>
Wenn Sie vim benutzen haben wir noch ein paar zusätzliche Tipps für Sie, mit
denen Sie sich das Editieren der Dokumente etwas vereinfachen können. Zunächst
sollten Sie sich das von Lars Weiler an die Erfordernisse des Schreibens von
Gentoo Dokumentation angepasste vim <uri link="http://dev.gentoo.org/~pylon/vim">xml-Plugin</uri>
herunterladen und in das <path>~/.vim/ftplugins</path> Verzeichnis legen.
Damit vim dieses Plugin lädt, müssen Sie noch eine Einstellung in der
<path>.vimrc</path> erstellen. Bei der Gelegenheit bringen Sie vim auch noch
UTF-8 bei und machen aus einem <c>tab</c> zwei Leerzeichen.
</p>

<pre caption="Einstellungen in der .vimrc zum komfortablen editieren der Dokumente">
<codenote>Zunächst weisen Sie vim an, Filetype Plugins zu laden:</codenote>
filetype plugin on
<codenote>Nun setzen Sie das Encoding auf UTF-8:</codenote>
set encoding=utf-8
<codenote>Und nun machen Sie aus einem Tab zwei Leerzeichen, dies ist</codenote>
<codenote>für das Editieren von Tabellen gemäß Coding Style sinnvoll.</codenote>
set expandtab
set tabstop=2
set shiftwidth=2
</pre>

<note>
Wenn Sie nur gelegentlich Gentoo Dokumentation bearbeiten, könnte es für Sie
Sinn machen, auf das Setzen des Encoding in der <path>.vimrc</path> vorerst zu
verzichten und nach dem Aufruf des Editor mit <c>:set encoding=utf-8</c> das
Encoding "zu Fuß" zu ändern.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Was ist dies für eine komische HTML-ähnliche Syntax in den Dokumenten? Gibt
es irgendwo eine Liste für die ganzen Optionen?</title>
<body>

<p>
Klar. Der <uri link="http://www.gentoo.de/inhalte/doku/xml-guide/">XML Guide Leitfaden</uri>
gibt eine sehr schöne Einführung in das von uns benutzte GuideXML. Wenn Sie
Dokumentation übersetzen wollen, müssen Sie nicht unbedingt sofort den Sinn
eines jeden Tag verstehen, ich vermute aber mal dass Sie es trotzden
wissen wollen ;)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Gibt es eine Richtlinie wie die Dokumente aussehen müssen?</title>
<body>

<p>
Ja. Sowohl an der englischen Dokumentation, als auch an den deutschen 
Übersetzungen arbeitet eine Vielzahl von Leuten mit. Damit sich alle innerhalb
möglichst kurzer in einem Dokument zurecht finden können, ist ein
<uri link="http://www.gentoo.de/inhalte/doku/xml-guide/#header_3">"Coding Style"</uri>
festgelegt worden. Im "Coding Style" wird festgelegt, wie die xml-Tags im
Dokument zu platzieren sind, ausserdem gibt es einige Regeln, die dazu
dienen, die Dokumentation so lesbar wie möglich zu halten. Um einen Eindruck zu
erhalten, wie ein Dokument mit angewandtem Coding Style aussieht, schauen Sie
sich zum Beispiel das gentoo-security.xml (oder dieses Dokument) in Ihrer lokalen
Kopie des CVS Tree an.
</p>

<p>
Ausserdem müssen alle übersetzen Dokumente einen Verweis auf die zugrundelegende
englische Fassung beinhalten, um zukünftige Aktualisierungen zu vereinfachen.
</p>

<pre caption="Verweis auf die Version der zugrundeliegenden englischen Fassung">
&lt;!-- English CVS Version: 1.0 --&gt;
</pre>

</body>
</section>
<section>
<title>Wie erhalte ich die GuideXML DTD (Document Type Definition) Datei?</title>
<body>
<p>
<c>emerge gentoo-guide-xml-dtd</c>
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>CVS Zugang zu gentoo.de</title>
<section>
<title>Einleitung</title>
<body>

<note>
Diese kurze Einführung beschreibt nur die notwendigsten Befehle, um den CVS Tree
von gentoo.de auszuchecken und eigene Änderungen wieder einzubringen. Für
weitergehende Informationen lesen Sie das <uri link="/inhalte/doku/cvs-howto">CVS Howto</uri>.
</note>

</body>
</section>
<section>
<title>Vor dem Einbringen der Dokumentation</title>
<body>

<p>
Bevor Sie Dokumentation in das CVS einbringen, sollten Sie noch kurz prüfen, ob
das Dokument syntaktisch korrekt ist.
</p>

<pre caption="Prüfen der syntaktischen Korrektheit">
# xmllint dokumentation.xml
</pre>

<p>
Num können Sie sich die übersetzte Dokumentation anschauen. Dazu benötigen Sie
die <path>guide.xsl</path>, <path>main.css</path> sowie optional einige
Grafiken. Links zu allen Files finden sie auf Swifts
<uri link="http://dev.gentoo.org/~swift/#doc_chap2_sect1">Entwicklerseite</uri>.
</p>

<p>
Gemeinsam mit Ihrer lokalen Arbeitskopie stecken Sie diese Dateien alle in ein
Verzeichnis, dann können Sie eine html Version generieren.
</p>

<pre caption="Eine html Version erstellen">
# xsltproc --novalid guide.xsl doku.xml &gt; test.html
</pre>

<p>
Da wir zwar nicht faul aber durchaus etwas bequem sind, erstellen wir uns ein
kleines Makefile; ein <c>make dokument</c> geht nunmal schneller.
</p>

<pre caption="Ein kleines Makefile">
dokument:
  xsltproc --novalid guide.xsl dokument.xml &gt; test.html
</pre>

<p>
Wenn Sie zu bequem sind, sich selber ein Makefile zu schreiben, dann versuchen
Sie dieses <uri link="http://tobias.scherbaum.info/gentoo/doc/Makefile">hier</uri> ;)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Dokumentation ins CVS einbringen</title>
<body>

<p>
Zunächst sollten Sie sich die Datei <path>.cvsrc</path> anlegen und folgende
Zeilen eintragen, Sie machen Ihren Fingern das Leben leichter.
</p>

<pre caption="~/.cvsrc">
cvs -q
diff -u -b -B
checkout -P
update -d -P
</pre>

<p>
Sie benötigen Ihre Zugangsdaten zum CVS Server bevor Sie fortfahren. Loggen
Sie sich am CVS Server ein und checken das Modul <path>www-source</path> aus.
Ersetzen Sie <c>developername</c> mit Ihrem Benutzernamen.
</p>

<pre caption="Eine lokale Kopie des CVS Tree erzeugen">
# export CVS_RSH=ssh
# cvs -z3 -ddevelopername@cvs.gentoo-deutsch.berlios.de:/cvsroot/gentoo-deutsch co www-source
</pre>

<p>
Nun können Sie das gewünschte Dokument editieren. Anschliessend bringen Sie Ihre
Änderung in das CVS ein.
</p>

<pre caption="Eine Änderung in das CVS einbringen">
# cvs commit -m 'Hier sollten Sie einen aussagekräftigen Kommentar eintragen' name-des-dokument.xml
</pre>

<p>
Um ein Dokument dem CVS Tree hinzuzufügen benutzen Sie das <c>cvs add
name-des-dokument.xml</c> Kommando, gefolgt von einem <c>cvs commit</c>. Mit
<c>cvs update</c> können Sie Ihre lokale Kopie synchronisieren.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Ressourcen</title>
<section>
<body>

<note>
Einige Tipps und Tricks dieser Anleitung entstammen dem
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/gdp/doc/en/docdev.xml">Howto for
Documentation Developers</uri>. Es kann nicht schaden auch dort einen Blick
hineinzuwerfen, mit diesem Dokument sollten dennoch die meisten Ihrer Fragen
geklärt sein.
</note>

<p>
<b>Mailing Listen:</b> Sie sollten sich zumindest auf der <mail
link="gentoo-doc-de@gentoo.org">gentoo-doc-de@gentoo.org</mail>
Liste anmelden, da hierüber ein Großteil der Kommunikation unter den Übersetzern
abläuft. Zum Anmelden senden Sie eine Nachricht an <mail
link="gentoo-doc-de-subscribe@gentoo.org">gentoo-doc-de-subscribe@gentoo.org</mail>
</p>

<p>
<b>Statusupdates:</b> Auf der Webseite von Lars Weiler finden Sie eine Übersicht
über den aktuellen Status der Übersetzungen. Diese
<uri link="http://dev.gentoo.org/~pylon/status-german-translations.de.html">Auflistung</uri>
wird einmal am Tag neu generiert.
</p>

<p>
<b>Englische Dokumente:</b> <uri link="http://www.gentoo.org/cgi-bin/viewcvs.cgi/xml/htdocs/doc/en?cvsroot=gentoo#dirlist">Hier</uri>
finden Sie eine Übersicht der bisher auf Englisch verfügbaren Gentoo
Dokumentation. Einen ständig aktuellen Schnappschuss können Sie auch als
<uri link="http://www.gentoo.org/dyn/arch/xml-guide-latest.tar.gz">Tar-Archiv</uri>
herunterladen. Zusätzlich bietet Ihnen das viewcvs auf gentoo.org die
Möglichkeit in verschiedenen Ansichtsmodi zwischen den englischen Versionen zu
diffen, ein interessantes Feature, wenn Sie bereits übersetzte Dokumentationen
aktualisieren möchten.
</p>

<p>
<b>Weiterführende Dokumentation:</b> Sie sollten je nach Vorkenntnissen einen
Blick in den <uri link="/inhalte/doku/cvs-guide">CVS Guide</uri> werfen, sowie 
das <uri link="/inhalte/doku/guide-xml">GuideXML Howto</uri> lesen.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
