<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "http://www.gentoo.org/dtd/guide.dtd">
<guide> 
<title>CDs Brennen in Gentoo</title> 
<author title="Autor"><mail link="js@ameds.de"> 
	Jens Schittenhelm</mail>
</author>

 
<abstract>Eine Kurzübersicht zur Einrichtung von ATAPI IDE Brennern unter Gentoo Linux. Dieses Dokument ist noch nicht vollständig.</abstract> 
 
<version>1.2</version> 
<date>21. Oktober 2003</date> 
 
<chapter> 
<title>Brennen unter Linux</title> 
<section> 
	<title>Einführung</title> 
<body> 
<p>
CDs brennen unter Linux gilt für viele immer noch als sehr komplizierte Sache. Dies liegt zum einen daran, dass
viele Einstellungen distributionsspezifisch sind und somit oft unterschiedliche Vorgehensweisen dargestellt werden, 
zum anderen auch daran, dass viele Dokumentationen auch veraltet sind. Mit dieser Anleitung sollte es für den 
Grossteil aller Gentoo Nutzer kein Problem sein, ihren Brenner zum Laufen zu bekommen. Natürlich kann nicht auf
alle möglichen Varianten eingegangen werden, wird dann aber sicherlich in die richtige Richtung weisen.
</p>
</body>
</section>
<section> 
	<title>Die IDE-SCSI Emulation</title> 
<body> 
<p> 
In der Vergangenheit war CD Brennen nur möglich, wenn man einen SCSI Brenner besass oder den ATAPI-IDE Brenner
unter Linux als SCSI Gerät benutzte. Das führte natürlich zur häufig gestellten Frage, warum unter Linux
keine Unterstützung für IDE bereitgestellt wurde. Dazu muss man klarstellen, dass es IDE Brenner eigentlich
nicht gibt, da die IDE Schnittstelle keine solchen Funktionen bereitstellt. Funktionen wie das Auswerfen einer 
CD oder das Brennen von Rohlingen kann nur mit SCSI Befehlen durchgeführt werden. Der ATAPI Standard (Attachment
Adapter Packet Interface) stellt eine Möglichkeit dar, solche SCSI Befehle über die IDE Schnittstelle zu 
verschicken. ATAPI-kompatible Geräte mit einer IDE Schnittstelle können also SCSI Befehle nativ verstehen und
verarbeiten.
</p>
<p>
Da die IDE CD-ROM Treiber älterer Linux-Kernel keine Unterstützung für ATAPI anboten, behalf man sich mit einer
Emulation, die dem Kernel die IDE CD-ROMS als SCSI Geräte bereitstellte, um so die SCSI-Befehle an die jeweiligen
Geräte zu verschicken können. Alternativ entschied man sich gleich zum Kauf eines echten SCSI CD-ROMS, falls man ein
entsprechendes System besass. In der 2.4. Kernel Serie wurde in den IDE-CD Treiber ein sogenanntes CDROM Packet Interface integriert, welches inzwischen auch von cdrecord unterstützt wird. Der Nachteil dieser Lösung ist eine
schlechtere Performance, da DMA (Direct Memory Access) nicht möglich ist. Seit der 2.5.45 Kernel Serie gibt
es endlich native Unterstützung für ATAPI, die nun auch Brennen mit DMA ohne SCSI ermöglicht. Fast alle der heute
erhältlichen CD oder DVD Brenner sind ATAPI kompatibel und besitzen eine IDE Schnittstelle.
</p> 
<note>Ohne DMA Unterstützung sind Brenngeschwindigkeiten von 16x oder höher nicht möglich.</note>
<note>IDE/ATAPI Befehle kennen kein Disconnect/Reconnect. Um optimale Performance beim on-the-fly 
Brennen zu erhalten, dürfen Leser und Brenner nicht an dasselbe IDE Kabel angeschlossen sein.</note> 
</body>
</section>
</chapter>

<chapter> 
<title>Einrichten des Brenners</title> 
<section> 
	<title>ATAPI-IDE Brenner</title> 
<body>
<p>Auf dem Markt sind inzwischen viele unterschiedliche Typen von Brennern erhältlich. Je nach Anschluss unterscheidet
man zwischen ATAPI-IDE, USB, Firewire oder echten SCSI Brennern. Auch in der Fähigkeit mit unterschiedliche Medien, wie
CD-ROM, CD-RW,  DVD-RW/-R, DVD+RW/+R, DVD+-RW oder DVD/CD-RW Combos macht den Markt nicht gerade
übersichtlicher. Die meisten Geräte, egal ob sie CD oder DVDs brennen, sind derzeit mit einem IDE Anschluss
ausgestattet.</p>
<p>Die folgenden Schritte dieser Anleitung beziehen sich daher auf ein korrekt angeschlossenes und gejumpertes ATAPI-IDE Gerät.
Im Anschluss daran werde ich die Eigenheiten von SCSI, USB und Firewire kurz anschneiden.
</p>
</body>
</section>
<section> 
	<title>Kernel-Optionen</title> 
<body>
<p> 
Für Benutzer der 2.4. Kernel Reihe empfiehlt sich aus oben genannten Gründen die IDE-SCSI Emulation. Aber
auch für die 2.6. Serie ist die Emulation keine schlechte Idee, da man so unter der CD-Brennsoftware die
größte Auswahl hat. Wenn man aber sicher ist, dass die Software ATAPI Unterstützung anbietet, kann dieser
Punkt übersprungen werden. Zurück zum 2.4. Kernel. Zur Benutzung der IDE-SCSI Emulation
muss eventuell der Kernel mit den entsprechenden Optionen neu kompiliert werden, falls nicht bereits erfolgt.
Sollten Sie bisher noch keinen Kernel neu kompiliert haben, sollten Sie in Abschnitt 16.3. der
<uri link="http://www.gentoo.de/inhalte/doku/einrichtung/installation14/#header_16">Installationsanleitung</uri>
nachschlagen, wie ein Kernel manuell erstellt wird. Als root führt man in <i>/usr/src/linux</i> ein <i>make
menuconfig</i> aus. Folgende Optionen werden benötigt:
</p>
<pre caption="Kernel Konfiguration"> 
ATA/IDE/MFM/RLL support -&gt; IDE, ATA, and ATAPI Block Devices -&gt; &lt;*&gt; SCSI Emulation Support
SCSI support -&gt; &lt;M&gt; SCSI support
SCSI support -&gt; &lt;M&gt; SCSI CDROM support
SCSI support -&gt; &lt;M&gt; SCSI generic support
</pre> 
<p>
Es ist wichtig, dass die entsprechenden Optionen im Abschnitt "SCSI Support" als Module kompiliert werden, da
es möglich ist, dass sie nicht in der eigentlich notwendigen richtigen Reihenfolge geladen werden. Dabei macht
es keinen Unterschied ob sie als Module oder direkt im Kernel verwendet werden. Als Module hat man allerdings
die Möglichkeit, sie wieder zu entladen und danach in der richtigen Reihenfolge zu laden. Nun sollte der
Kernel mit <i>make dep &amp;&amp; make clean bzImage modules modules_install</i>neu kompiliert werden und nach dem Mounten
der /boot Partition hinüberkopiert werden.
</p>
<p>Nun muss der Bootloader entsprechend angepasst werden. In GRUB editiert man dazu <i>/boot/grub/menu.lst</i> und
fügt die Zeile <i>hdX=ide-scsi</i> hinzu. Dabei sollte X durch die entsprechende Bezeichnung des CD-Brenners
ersetzt werden. Ist z.B. der Brenner das Master-Gerät am IDE Bus 1, so lautet die Bezeichnung korrekt <i>hdc=ide-scsi</i>. Hier ein Beispiel für GRUB:
<pre caption="/boot/grub/menu.lst">
title Gentoo 2.4.22
root (hd0,0)
kernel (hd0,0)/bzImage-2422 root=/dev/hda3 hdb=ide-scsi
</pre>
Hier ist die Konfiguration für einen Brenner als Slave Gerät am IDE Bus 0. Benutzer von LILO fügen den
Befehl mittels der <i>append</i> Zeile hinzu:
<pre caption="/etc/lilo.conf"># Linux bootable partition config begins
        image = /boot/bzImage-2422
        append= "hdb=ide-scsi"
        root = /dev/hdc3
        label = Gentoo
        read-only # read-only for checking
</pre>
Hier ist der Brenner Master am Bus 0. Das Abspeichern der Änderungen nicht vergessen.</p>
</body>
</section>
<section> 
	<title>Konfigurationsdateien</title> 
<body>
<p>Um den Brenner wirklich sauber einzurichten, müssen noch einige Konfigurationsdateien geändert werden. Zum
Beispiel sollte dem IDE-CDROM Treiber mitgeteilt werden, dass er den Brenner ignorieren darf. In <i>/etc/modules.d/scsi</i> tragen wir folgende Zeilen ein:
<pre caption="/etc/modules.d/scsi">
options ide-cd ignore='hdX'
alias scsi_hostadapter ide-scsi
</pre>
Natürlich sollte das X wieder durch die korrekte Bezeichnung des Brenners ersetzt werden, also z.B. hda, hdc ...
Sollte die Datei <i>/etc/modules.d/scsi</i> nicht existieren, so kann sie ruhig neu angelegt werden. Damit unsere
Änderungen auch in <i>/etc/modules.conf</i> übernommen werden, führen wir an der Kommandozeile ein
<i>modules-update</i> aus.</p>
<p>Als nächstes ist <i>/etc/devfsd.conf</i> dran. Hier sollte sichergestellt werden, dass das entsprechende
Device für den Brenner auch angelegt wird. Die Gentoo Linux Entwickler haben uns netterweise schon einen
entsprechenden Eintrag angelegt, der nur noch auskommentiert werden muss. Die Bezeichnung sr0 bezieht sich auf 
das erste CDROM des simulierten SCSI Bus. Sollte natürlich noch ein anderes CDROM am Bus hängen und der 
Brenner erst an zweiter Stelle stehen, muss sr0 entsprechend geändert werden, z.B. sr1 für das zweite CDROM
am SCSI Bus:</p> 
<p><pre caption="/etc/devfsd.conf">
# Create /dev/cdrw for the first cdrom on the scsi bus
# (change 'sr0' to suite your setup)
LOOKUP      ^cdrw$           CFUNCTION GLOBAL mksymlink sr0 cdrw
REGISTER    ^sr0$           CFUNCTION GLOBAL mksymlink $devname cdrw
UNREGISTER  ^sr0$           CFUNCTION GLOBAL unlink cdrw
</pre></p>
<p>
Damit nicht nur root brennen kann, erweitern wir die Schreibrechte um die Gruppe cdrw, in die wir später unser
Benutzerkonto aufnehmen werden. Dies legen wir ebenfalls in <i>/etc/devfsd.conf</i> fest:
<pre caption="/etc/devfsd.conf">
 # Give the cdrw group write permissions to /dev/sg0
# This is done to have non root user use the burner (scan the scsi bus)
REGISTER        ^scsi/host.*/bus.*/target.*/lun.*/generic  PERMISSIONS root.cdrw 660
</pre></p>
<p>Als letzte Datei editieren wir <i>/etc/modules.autoload</i>. Da sr_mod beim Start schon automatisch
geladen wird, genügt es, nur das Modul <i>sg</i> hinzuzufügen:</p>
<p><pre caption="/etc/modules.autoload">
# /etc/modules.autoload:  kernel modules to load when system boots.
#
# Add the names of modules that you'd like to load when the system
# starts into this file, one per line.  Comments begin with # and
# are ignored.  Read man modules.autoload for additional details.
 
# The generic scsi support:
sg
</pre>
</p><p>
Damit der Brenner auch als normales CDROM verwendet werden kann, und wir die Daten auch mounten können,
darf ein entsprechender Eintrag in der <i>/etc/fstab</i> nicht fehlen.</p>
<pre caption="Beispiel für /etc/fstab">
/dev/sr0                /mnt/cdrw       auto            user,defaults,noauto,ro,exec 0 0
</pre>
<p>Natürlich sollte /dev/sr0 an die eigenen Gegebenheiten angepasst werden.
</p>
</body>
</section>
<section> 
	<title>Kontrolle beim Start</title> 
<body>
<p>Falls man den Kernel neu kompiliert hat kommt man um einen Neustart nicht herum. Beim Starten sollte man
auf einige wichtige Meldungen bezüglich SCSI und dem Laufwerk achten. Als Beispiel hier meine Meldungen mit 
einem ASUS CD-Writer, der an /dev/hdc angeschlossen ist:
<pre caption="Ausgabe von dmesg">
hdc: ASUS CRW-2410A, ATAPI CD/DVD-ROM drive
ide-cd: passing drive hdc to ide-scsi emulation.

...

SCSI subsystem driver Revision: 1.00
hdc: attached ide-scsi driver.
scsi0 : SCSI host adapter emulation for IDE ATAPI devices
  Vendor: ASUS      Model: CRW-2410A         Rev: 1.0
  Type:   CD-ROM                             ANSI SCSI revision: 02
Attached scsi CD-ROM sr0 at scsi0, channel 0, id 0, lun 0
sr0: scsi3-mmc drive: 40x/40x writer cd/rw xa/form2 cdda tray

...

* Loading driver sg...
</pre>
In diesem Fall wurde der Brenner erfolgreich vom IDE-CDROM Treiber ignoriert und an den IDE-SCSI Treiber
übergeben, welcher den Brenner als erstes Laufwerk am SCSI Bus (sg0) eingerichtet hat. Sollte die Ausgabe
zu schnell vorbei laufen, hilft ein <i>dmesg</i> an der Kommandozeile weiter.
</p>
</body> 
</section>
</chapter>

<chapter> 
<title>Software Installation</title> 
<section> 
	<title>cdrecord</title> 
<body>
<p> 
Jörg Schillings fantastisches Programm <uri link="http://www.fokus.gmd.de/research/cc/glone/employees/joerg.schilling/private/cdrecord.html">cdrecord</uri> 
wird von fast allen grafischen Frontends unter KDE und GNOME
verwendet. Natürlich ist es als Bestandteil des cdrtools Paketes in Portage zu haben:
</p><pre>
# emerge -p cdrtools

These are the packages that I would merge, in order:
 
Calculating dependencies ...done!
[ebuild   N  ] app-cdr/cdrtools-2.01_alpha14

# emerge cdrtools 
</pre><p>
Nachdem das Programm und eventuell auch noch seine Abhängigkeiten von Portage kompiliert
und installiert wurde, überprüfen wir gleich, ob unser Brenner korrekt erkannt wird. Für
Benutzer eines SCSI CD-ROMs oder 2.4. Kernel Nutzer, die die IDE-SCSI Emulation wie
oben beschrieben durchgeführt haben, geht dies mit <i>cdrecord -scanbus</i>.
</p><pre caption="Beispiel für cdrecord"> 
# cdrecord -scanbus
Cdrecord-Clone 2.01a18 (i686-pc-linux-gnu) Copyright (C) 1995-2003 Jörg Schilling
Linux sg driver version: 3.1.25
Using libscg version 'schily-0.7'
scsibus0:
        0,0,0     0) 'ASUS    ' 'CRW-2410A       ' '1.0 ' Removable CD-ROM
        0,1,0     1) *
        0,2,0     2) *
        0,3,0     3) *
        0,4,0     4) *
        0,5,0     5) *
        0,6,0     6) *
        0,7,0     7) *
</pre><p>
Mit einer ähnlichen Ausgabe wie oben, ist Ihr Brenner erkannt worden und bereit für das Brennen.
Benutzer des 2.4. Kernels, die statt der IDE-SCSI Emulation direkt auf das CDROM Packet Interface
zugreifen wollen, müssen den Bus explizit angeben mittels <i>cdrecord -dev=ATAPI -scanbus</i>. 
Benutzer der 2.6. Kernel Serie können das Gerät direkt mit <i>cdrecord -dev=/dev/hdc</i> ansprechen. 
</p>
</body>
</section>
<section> 
	<title>cdrdao</title> 
<body>
<p>
Als nächstes installieren wir <uri link="http://cdrdao.sourceforge.net/">cdrdao</uri> von Andreas Müller.
Es ermöglicht unter anderem das Kopieren von Audio CDs on-the-fly, sowie der Name schon sagt, das
Schreiben von CDs im DAO ("Disk-at-once") - Modus.</p>
<p>
<note>Cdrecord kann ebenfalls DAO. Die meisten grafischen Frontents verwenden aber weiterhin
cdrdao zum Schreiben von Audio CDs.</note>
</p>
<p>
<pre caption="Installation von cdrdao">
# emerge -p cdrdao
 
These are the packages that I would merge, in order:
 
Calculating dependencies ...done!
[ebuild   N   ] app-cdr/cdrdao-1.1.7-r1
 
# emerge cdrdao
</pre></p>
<p>Nach der Installation prüfen wir auch noch, ob das Gerät auch korrekt erkannt wird. Sollte die
Ausgabe ähnlich wie hier aussehen, dann hat alles geklappt:
</p><p>
<pre caption="cdrdao">
# cdrdao scanbus
Cdrdao version 1.1.7 - (C) Andreas Mueller &lt;andreas*daneb.de&gt;
  SCSI interface library - (C) Joerg Schilling
  Paranoia DAE library - (C) Monty
 
Check http://cdrdao.sourceforge.net/drives.html#dt for current driver tables.
 
Using libscg version 'andreas-0.5-UNIXWARE_Patch'
 
0,0,0: ASUS, CRW-2410A, 1.0
</pre></p>
<p>Benutzer eines CD-Brenners haben hiermit schon alle für die Kommandozeile notwendigen Tools
beisammen und können bedenkenlos den nächsten Punkt überspringen. Besitzer eines DVD Brenners
brauchen dagegen noch einige weiteren Programme.</p>
</body>
</section>
<section> 
	<title>dvd+rw-tools</title> 
<body>
<p>Die <uri link="http://fy.chalmers.se/~appro/linux/DVD+RW/">DVD+RW-Tools</uri> sind eine
Sammlung von Programmen für + und - Brenner. Der Name DVD+RW-Tools wurde aus historischen
Gründen beibehalten, als nur + Brenner unterstützt wurden. Wir installieren das maskierte Paket
wie folgt:
</p><p>
<pre caption="Installation von dvd+rw-tools">
# ACCEPT_KEYWORDS="~x86" emerge -p dvd+rw-tools
 
These are the packages that I would merge, in order:
 
Calculating dependencies ...done!
[ebuild  N    ] app-cdr/dvd+rw-tools-5.13.4.7.4
 
# ACCEPT_KEYWORDS="~x86" emerge dvd+rw-tools
</pre></p>
<p>Im Paket ist auch <i>growisofs</i> enthalten, ein bequemes Frontend für mkisofs</p>
<p>
<note>Um nicht nur Daten DVDs lesen zu können, sollte <i>udf Unterstützung</i> in den Kernel einkompiliert sein.</note>
</p></body>
</section>
</chapter>

<chapter> 
<title>Brennen auf der Kommandozeile</title> 
<section> 
	<title>Daten CDs</title> 
<body>
<p>Brennen auf der Kommandozeile ist einfacher als man denkt! In diesem Abschnitt werde ich exemplarisch einige
Beispiele vorstellen, mit denen man schnell und einfach seine CDs brennen kann, ohne XFree gestartet haben zu
müssen. Dies ist sehr praktisch, wenn man z.B. von der Arbeit aus schnell auf dem Heimrechner ein paar
Dateien sichern möchte (natürlich sollte im Laufwerk am besten schon ein Rohling bereitliegen). Die Daten, 
die auf einen Rohling gebrannt werden, müssen zunächst in einem Dateisystem zusammengefasst werden. Diese 
werden mit Hilfe des Tools <i>mkisofs</i> in einem sogenanntem Image zusammengefasst, welches nach einem 
kurzen Test mittels <i>cdrecord</i> auf die Scheibe geschrieben werden.
</p>
<pre caption="Beispiel für mkisofs">
$ mkisofs -r -o image.iso bildergalerie/
</pre>
<p>
Im obigen Beispiel werden die Daten im Verzeichnis <i>bildergalerie/</i> in das Image <i>image.iso</i> geschrieben. Die Option 
<i>-r</i> stellt sicher, dass die Daten als Rock-Ridge-Extension gespeichert werden. Dabei werden die Daten in in das DOS-kompatible
8.3 Format umgewandelt (unter Beibehaltung der alten Dateinamen) und die Zugriffsrechte auf öffentlich gesetzt. Möchte man lieber
das MS Joliet Dateisystem verwenden, benutzt man stattdessen die Option <i>-J</i>.</p>
<p>
Als nächstes kann die Integrität des Images überprüft werden. Dazu wird die Datei einfach als eine Partition gemountet. In unserem
nächsten Beispiel mounten wir das Image auf <i>/cdrom</i> und werfen einen Blick auf das Dateilayout:</p>
<pre caption="Beispiel für das Mounten eines Loopback Devices">
$ mount -t iso9660 -o ro,loop=/dev/loop0 image.iso /cdrom
$ cd /cdrom
$ ls -l
</pre>
<p>
<note>Um CD Images einsehen zu können, muss die Unterstützung für "loopback" in den Kernel einkompiliert worden sein</note>
</p>
<p>Nun wollen wir das Image auf CD brennen. Dazu sollten wir mit <i>cdrecord -scanbus</i> vorher herausgefunden haben, an
welchem Bus unser Brenner hängt. Dies sowie die ID und LUN werden dabei als dreistellige Zahl, durch Kommata voneinander getrennt 
angegeben. In meinem obigen Beispiel ist dies 0,0,0. Jeder Benutzer übergibt also mittels <i>dev=SCSI_BUS,SCSI_ID,SCSI_LUN</i>
die Korrekte Lage des Brenners an cdrecord:</p>
<pre caption="Beispiel für cdrecord">
$ cdrecord -v speed=12 dev=0,0,0 -data cd_image
</pre>
<p>
<impo>Sollten der Rohling ein CD-RW Medium sein, muss die Option <i>blank=fast</i> hinzugefügt werden.</impo>
</p><p>
<note>Mit <i>cdrecord dev=0,0,0 eject</i> kann man testen, ob man das richtige Laufwerk ausgewält hat. Dabei sollte sich die
Schublade des entsprechenden Gerätes öffnen. Auch hier bitte 0,0,0 durch die eigenen Werte ersetzen.</note>
</p><p> 
Bei langsameren Rechner kann die <i>-dummy</i> Option ausprobiert werden. Dabei wird der Brennvorgang simuliert, aber der Laser nicht
eingeschaltet. So kann man überprüfen, ob die Übertragungsgeschwindigkeit zum Brenner ausreicht. Moderne scsi3-mmc kompatible 
Brenner unterstützen auch den treiberspezifischen <i>driveropts=burnfree</i> Modus. Weitere Informationen findet man in der
Manpage von cdrecord, die mit <i>man cdrecord</i> aufgerufen werden kann.
</p>
</body>
</section>
<section>
	<title>Audio CDs</title> 
<body>
<p>Im Gegensatz zu einer Daten CD besitzen Audio CDs kein Dateisystem. Stattdessen werden die Musikdaten direkt als 16bit Stereo 44.1 kHz 
auf die CD gebrannt. Dabei gibt es zwei Möglichkeiten der Datenübertragung DAO ("Disk at once") und TAO ("Track at once"). Letzteres ist recht
einfach mit <i>cdrecord</i> zu erstellen, hat aber den Nachteil, dass zwischen den einzelnen Stücken kurze Clicks und Pausen auftreten. Für
DAO verwendet man das Tool <i>cdrdao</i>, welches auch die  Möglichkeit, des "on-the-fly" Kopieren unterstützt.</p>
<p>
Nun wollen wir zunächst einmal das Brennen im TAO Modus versuchen.  Mit dem Tool <i>cdda2wav</i> extrahieren wir einen Audio Track von
einer Audio CD. In meinem Beispiel habe ich mit der Option <i>-t 3</i> das dritte Lied von der CD ausgewählt. Die Daten werden dank <i>-x</i>
mit 16bit Stereo 44.1kHz Qualität in die Datei track03.wav geschrieben. Natürlich muss auch hier wieder <i>dev=SCSI_BUS,SCSI_ID,SCSI_LUN</i>
an die eigenen Gegebenheiten angepasst werden.
<pre caption="Beispiel für cdda2wav">
$ cdda2wav -dev=0,0,0 -t 3 -x track03.wav

Type: ROM, Vendor 'ASUS    ' Model 'CRW-2410A       ' Revision '1.0 ' MMC+CDDA
724992 bytes buffer memory requested, 4 buffers, 75 sectors
Read TOC CD Text failed (probably not supported).
#Cdda2wav version 2.01a18_linux_2.4.22_i686_amd-athlon-tm--xp-1800+, real time sched., soundcard, libparanoia support
AUDIOtrack pre-emphasis  copy-permitted tracktype channels
      1-12           no              no     audio    2
Table of Contents: total tracks:12, (total time 52:28.40)
  1.( 3:18.62),  2.( 3:27.48),  3.( 4:13.65),  4.( 4:05.35),  5.( 4:47.17),
  6.( 4:59.73),  7.( 4:42.32),  8.( 5:14.73),  9.( 4:22.00), 10.( 5:11.65),
 11.( 3:32.70), 12.( 4:31.25)
 
Table of Contents: starting sectors
  1.(       0),  2.(   14912),  3.(   30485),  4.(   49525),  5.(   67935),
  6.(   89477),  7.(  111975),  8.(  133157),  9.(  156780), 10.(  176430),
 11.(  199820), 12.(  215790), lead-out(  236140)
CDINDEX discid: aqqclv93yDV3zqBboWho5FBST0o-
CDDB discid: 0xb00c4c0c
CD-Text: not detected
CD-Extra: not detected
samplefile size will be 44782124 bytes.
recording 253.8666 seconds stereo with 16 bits @ 44100.0 Hz ->'track03'...
cdda2wav: Operation not permitted. cannot set posix realtime scheduling policy
percent_done:
100%  track  3 successfully recorded
</pre>
</p>
<note> Möchte man alle Dateien aus der CD auf einmal extrahieren, erstellt cdda2wav mit der <i>-B</i> Option für jeden Track eine eigene Datei</note>
<p>
Nun haben wir eine große Datei namens track03.wav erstellt. Benutzer eines ALSA-Soundtreibers können mit
bei Bedarf mit <i>aplay track03.wav</i> probehören. Nun schreiben wir diesen Track auf einen Rohling:
<pre caption="Beispiel für TAO mit cdrecord">
$ cdreocrd -v speed=12 dev=0,0,0 -audio track03.wav
</pre>
Natürlich kann man auch mehr als einen Audio Track auf die CD schreiben. Dazu fügt man einfach alle Namen der zu schreibenden Dateien hinter
die <i>-audio</i> Option an. 
</p>
<impo>Cdrecord schreibt auch *.cdr und *.au Daten direkt auf die CD. Allerdings können enkodierte Formate wie z.B: 
*.mp3 und *.ogg  nicht ohne weiteres verwendet werden. Diese müssen zunächst in *.wav oder *.cdr Dateien umgewandelt werden. Dies kann
zum Beispiel mit mpg123 erfolgen.</impo>
<p>
Nachdem wir gelernt haben, wie man Daten im TAO-Modus schreiben kann, werfen wir jetzt einen Blick auf <i>cdrdao</i>, welches wir ja bereits
installiert haben. Leider unterstützt cdrdao aufgrund veralteter libscg Bibliotheken bislang noch keinen direkten ATAPI Zugriff, sodass Benutzer
der 2.6 Kernel  Serie sich entweder mit der IDE-SCSI Emulation oder einem echten SCSI Gerät behelfen muss. Alternativ kann man natürlich 
versuchen, cdrdao gegen die neuesten Bibliotheken zu kompilieren. Weitere Informationen dazu <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=64657">hier</uri>.
</p>
<p>Als erstes lesen wir eine gesamte Audio CD aus und lassen von cdrdao gleich das notwendige TOC erstellen:</p>
<pre caption="Beispiel für Datenextraktion mit cdrdao">
$ cdrdao read-cd --driver generic-mmc --device 0,0,0 image.toc

Cdrdao version 1.1.7 - (C) Andreas Mueller &lt;andreas*daneb.de&gt;
  SCSI interface library - (C) Joerg Schilling
  Paranoia DAE library - (C) Monty
 
Check http://cdrdao.sourceforge.net/drives.html#dt for current driver tables.
 
Using libscg version 'andreas-0.5-UNIXWARE_Patch'
 
0,0,0: ASUS CRW-2410A   Rev: 1.0
Using driver: Generic SCSI-3/MMC - Version 2.0 (options 0x0000)
 
Reading toc and track data...
 
Track   Mode    Flags  Start                Length
------------------------------------------------------------
 1      AUDIO   0      00:00:00(     0)     04:32:20( 20420)
 2      AUDIO   0      04:32:20( 20420)     03:50:32( 17282)
 3      AUDIO   0      08:22:52( 37702)     04:09:30( 18705)
 4      AUDIO   0      12:32:07( 56407)     05:20:23( 24023)
 5      AUDIO   0      17:52:30( 80430)     02:15:50( 10175)
 6      AUDIO   0      20:08:05( 90605)     04:21:42( 19617)
 7      AUDIO   0      24:29:47(110222)     03:17:43( 14818)
 8      AUDIO   0      27:47:15(125040)     04:27:47( 20072)
 9      AUDIO   0      32:14:62(145112)     03:16:15( 14715)
10      AUDIO   0      35:31:02(159827)     05:14:15( 23565)
11      AUDIO   0      40:45:17(183392)     04:17:73( 19348)
12      AUDIO   0      45:03:15(202740)     03:49:62( 17237)
Leadout AUDIO   0      48:53:02(219977)
 
PQ sub-channel reading (audio track) is supported, data format is BCD.
Raw P-W sub-channel reading (audio track) is supported.
Cooked R-W sub-channel reading (audio track) is supported.
Copying audio tracks 1-12: start 00:00:00, length 48:53:02 to "data.bin"...
Track 1...
Track 2...
Found pre-gap: 00:00:63
Track 3...
Found pre-gap: 00:01:00
Track 4...
Found pre-gap: 00:03:20
Track 5...
Found pre-gap: 00:03:38
Track 6...
Found pre-gap: 00:02:70
Track 7...
Found pre-gap: 00:02:27
Track 8...
Found pre-gap: 00:00:63
Track 9...
Found pre-gap: 00:03:20
Track 10...
Found pre-gap: 00:01:07
Track 11...
Found pre-gap: 00:01:35
Track 12...
Found pre-gap: 00:01:70
Found 3567 Q sub-channels with CRC errors.
Found disk catalogue number.
Reading of toc and track data finished successfully.
</pre>
<p>
Die Option <i>--driver generic-mmc</i> wird nur benötigt, wenn der Brenner noch nicht in der Treibertabelle enthalten ist. Da cdrdao schon
seit längerer Zeit nicht mehr aktualisiert wurde, ist dies bei allen neueren Geräten sicherlich der Fall.</p>
<p>Nun schreiben wir den Inhalt unseres TOC auf einen Rohling:</p>
<pre caption="Beispiel für DAO mit cdrdao">
$ cdrdao write --driver generic-mmc --device 0,0,0 image.toc

Cdrdao version 1.1.7 - (C) Andreas Mueller &lt;andreas*daneb.de&gt;
  SCSI interface library - (C) Joerg Schilling
  Paranoia DAE library - (C) Monty
 
Check http://cdrdao.sourceforge.net/drives.html#dt for current driver tables.
 
Using libscg version 'andreas-0.5-UNIXWARE_Patch'
 
0,0,0: ASUS CRW-2410A   Rev: 1.0
Using driver: Generic SCSI-3/MMC - Version 2.0 (options 0x0000)
 
Starting write at speed 16...
Pausing 10 seconds - hit CTRL-C to abort.
Process can be aborted with QUIT signal (usually CTRL-\).
Turning BURN-Proof on
Executing power calibration...
Power calibration successful.
Writing track 01 (mode AUDIO/AUDIO )...
Writing track 02 (mode AUDIO/AUDIO )...
Writing track 03 (mode AUDIO/AUDIO )...
Writing track 04 (mode AUDIO/AUDIO )...
Writing track 05 (mode AUDIO/AUDIO )...
Writing track 06 (mode AUDIO/AUDIO )...
Writing track 07 (mode AUDIO/AUDIO )...
Writing track 08 (mode AUDIO/AUDIO )...
Writing track 09 (mode AUDIO/AUDIO )...
Writing track 10 (mode AUDIO/AUDIO )...
Writing track 11 (mode AUDIO/AUDIO )...
Writing track 12 (mode AUDIO/AUDIO )...
Wrote 493 of 493 MB (Buffer 100%).
Wrote 219977 blocks. Buffer fill min 84%/max 100%.
Flushing cache...
Writing finished successfully.
</pre>
<p>Jetzt haben Sie gelernt, wie man erfolgreich Daten und Audio CDs in Gentoo Linux
auf der Kommandozeile gebrannt. Für weitere Details an den Optionen von cdrecord oder cdrdao
empfehle ich die jeweiligen Manpages. Viel Spass mit Ihrem System!
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter> 
<title>Grafische Frontends zum Brennen</title> 
<section> 
	<title>Kurzübersicht</title> 
<body>
<p>Nun sollte man das CD-Brogramm seiner Wahl installieren. Für KDE-User empfiehlt sich k3b, welches
inzwischen auch DVDs rippen kann. GNOME-Fans benutzen das Nautilus-Plugin nautilus-cd-burner oder
xcdroast, welches dank GTK auch Drag'n drop unterstützt.
</p>
</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Problembehebung</title>
<section>
	<title>Fragen und Antworten</title>
<body>
<p><b>Meine CD-Brennsoftware erkennt mein normales CD Laufwerk nicht. Stattdessen wird der Brenner sowohl zum Lesen als auch 
zum Schreiben verwendet.</b>
</p>
<p>
Nicht alle CD-Brennersoftware machen von den cdrecord ATAPI Funktionen Gebrauch. In diesem Fall sollten Sie entweder das CDROM
auch als SCSI Gerät emulieren oder ein anderes Programm verwenden.
</p>
<p><b>Wenn ich K3b als Benutzer verwende, erhalte ich immer die Meldung, dass ich keinen Zugriff auf cdrecord und cdrdao habe, obwohl
ich k3b-setup als root ausgeführt habe.</b>
</p>
<p>Zum Brennen erstellt k3b-setup standardmässig die Gruppe <i>cdrecord</i>. In Gentoo Linux ist diese allerdings <i>cdrw</i>. Auch
sollte sichergestellt werden, dass der Benutzer dieser Gruppe zugehörig ist.
</p>
<p><b>Beim Auführen von cdrecord erhalte ich immer folgende Mitteilung:
<pre># cdrecord -scanbus
Cdrecord 2.01a14 (i686-pc-linux-gnu) Copyright (C) 1995-2003 Jörg Schilling
cdrecord: No such file or directory. Cannot open '/dev/pg*'. Cannot open SCSI driver.
cdrecord: For possible targets try 'cdrecord -scanbus'. Make sure you are root.
cdrecord: For possible transport specifiers try 'cdrecord dev=help'. </pre></b>
</p>
<p>
Mögliche Ursache: Das Gerät wird als ATAPI-IDE vom Kernel erkannt. Versuchen Sie stattdessen <i>cdrecord dev=ATAPI:0,0,0 -scanbus</i>.
Ist die IDE-SCSI emulation wirklich korrekt aufgesetzt worden?
</p>
<p><b>In meiner Anwendung wird mein Brenner 5 oder 6x angezeigt, obwohl ich nur einen einzigen ATAPI-IDE Brenner mit SCSI emulation
betreibe</b></p>
<p>Wahrscheinlich haben Sie die Option "Check All LUNS" im Kernel für den SCSI Treiber aktiviert. Dabei wird der SCSI Bus auf angeschlossene
Geräte untersucht. Da das ATAPI-IDE Gerät keine Ahnung über Logical Unit Numbers hat, antwortet es jedesmal, für jede der sieben Anschlussmöglichkeiten
des SCSI Bus.</p>
</body>
</section>

<section>
	<title>Weiterführende Dokumentation</title> 
<body>
<p> 
<uri link="http://wt.xpilot.org/publications/linux/howtos/cd-writing/html/">Das CD Writing HOWTO</uri></p>
<p>
<uri link="http://www.cdrfaq.org/">Das CD-Recordable FAQ</uri></p>
<p>
Und natürlich die <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=68321&amp;highlight=cdrecord+howto">Gentoo Foren</uri> - bitte wie immer erst suchen, dann posten! Gerade zum Thema CDs Brennen gibt es zahlreiche Threads.</p>
</body>
</section>
</chapter>
</guide>
 
