<?xml version='1.0'?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "../../gentoo-web/dtd/guide.dtd">

<guide link="/doc/faq.html">
<title>Gentoo Linux Frequently Asked Questions</title>
<author title="Leitender Architekt"><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail></author>
<author title="Reviewer">Colin Morey</author>
<author title="&#xDC;bersetzter"><mail link="marko@nexboard.de">Marko Kercmar</mail></author>
<author title="&#xDC;bersetuter"><mail link="egbers@netzraum.com">Sebastian Egbers</mail></author>
<author title="&#xDC;bersetuter"><mail link="js@ameds.de">Jens Schittenhelm</mail></author>
<abstract>Diese FAQ ist eine Sammlung von Fragen und Antworten gesammelt in der gentoo-dev Mailingliste und aus dem IRC -- Wenn du andere Fragen (oder Antworten!) zum hinzuf&#xFC;gen hast, bitte Kontaktier einen Author oder ein Mitglied vom Dokumentations Team.</abstract>

<version>1.1.1-de</version>
<date> Juli 2002</date>

<chapter>
	<title>Mit Gentoo "anfangen"</title>

	<section>
		<title>Wie wird Gentoo ausgesprochen, und was ist damit gemeint?</title>
		<body><p>Gentoo ist eine Art von kleinen schnellen Penguins, ausgesprochen "jen-two".</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Was ist an Gentoo anders?</title>
		<body>
			<p>Gentoo Linux ist eine schnelle, moderne Distribution mit einem sauberen und flexiblen
			Design -- in dieser Hinsicht kann Gentoo
			<uri link="http://www.slackware.com/">Slackware</uri>,
			<uri link="http://www.linuxfromscratch.org">Linux From Scratch</uri> oder
            <uri link="http://www.bsd.org">BSD</uri> Usern gefallen. Anders als die meisten Linux
            Distributionen, hat Gentoo ein Paket System das an die BSD's "Ports" erinnert;
            wir meinen, Sie k&#xF6;nnen sich immer sicher sein das sie die Letzten Versionen der Pakete haben.
        </p></body> 	</section> </chapter>

<chapter>
	<title>Installation</title>

	<section>
		<title>Wo ist der Unterschied zwischen .iso und .tbz2 Datein?</title>
		<body><p>Die fertigen <e>.tbz2</e> Datein sind ein Mimimales Archiv von System Datein
		die den Usern den bootstrap und die Installation von Gentoo Linux erlauben.
		Die Fertige <e>.iso</e> ist eine komplettes, bootbares CD Image das
		einen System Kernel, einen zum Teil komplette Zusammenstellung von Kernel Modulen,
		wichtigen System Hilfsprogrammen wie <c>mkfs</c> und Netzwerk Unterst&#xFC;tzung,
		sowie das Minimal-System des <e>.tbz2</e> Archivs enth&#xE4;lt. Die meisten User werden
		Gentoo Linux von der .iso Datei auf eine CD brennen, von der CD booten,
		und mit einer Minimalen Linux Umgebung von der Gentoo Boot CD Installieren.
		Es ist f&#xFC;r den Benutzer jedoch m&#xF6;glich Gentoo Linux direkt von einer
		bereits vorhandenen Linux distribution zu Installieren.
		Solche Benutzer m&#xFC;ssen nur eine .tbz2 Datei downloaden,
		den Inhalt auf eine Reserve Partitionen entpacken
		(stellen Sie sicher das Sie das <c>p</c> Argument benutzen wenn Sie das Archiv entpacken),
		dann in das System einen chroot ausf&#xFC;hren und &#xFC;ber normale Art und Weise installieren.</p>
        </body>
	</section>

	<section>
		<title>Warum werden .iso und .tbz2 Datein mit Unterschiedlichen -r (Revisionen) erstellt/ver&#xF6;ffentlicht?</title>
		<body><p>
		Das Minimal-System aus dem .tbz2 Archiv braucht nur erneuert zu werden, wenn signifikante &#xC4;nderungen am Kern
		von Gentoo Linux gemacht wurden (z. B. &#xC4;nderungen am Basislayout oder ein neues Profil) - dadurch sind .tbz2
		Updates relativ selten.
		<!-- Blub.. Was fuer ein Satz.. Keine Ahnung, mal ueberlegen -->
		<!-- Nicht schoen aber ok -S.E -->
		<!--The .tbz2 minimal-system tarball only needs to be revised when there have
		been significant changes to the core Gentoo Linux system (such as baselayout
		changes, or a new profile), and as such .tbz2 updates are relatively rare.//-->
		<!-- Das kann ich wieder -->
		Die .iso Datei muss nur geupdatet werden, wenn jemand andere Hardware hat
		die nicht mit der .iso booten will. Seitdem Kernel Module und Updates
		regelm&#xE4;ssig gemacht werden kann es kaum zu dieser Situation kommen.
		</p>
	</body>
	</section>

<!--  Commenting out since this is really out of date now (can i remove this now? - Colin Morey)
	<section>
		<title>How do I install with no ISO image?</title>
		<body><p>We are working out a solution for 1.0_rc6+ systems as we speak.  Stay tuned and visit the <uri
link="/doc/build.html">Download/Install page</uri> for updates.</p> 
	</body>
	</section>
-->

	<section>
		<!-- Is des Deutsch "," + "und" danach -->
		<title>Ich habe einen Sony Super-Slim VAIO Laptop, und die Gentoo Linux CD hat Probleme
			beim erkennen meines PCMCIA ATAPI CD-ROM Laufwerkes.</title>
		<body>
		<p>Gehen sie sicher, das der zweite IDE Port f&#xFC;r das CDROM Eingestellt ist (es setzt sich selbst
		zur&#xFC;ck wenn das Laufwerk nicht	beim Booten angeschlossen ist) und dann geben Sie folgendes bei
		Isolinux <c>boot:</c> ein:</p>
<pre>
boot: <i>rescue ide2=0x180,0x386</i>
</pre>
<p>Wenn sie 1.0_rc5 oder eine &#xE4;ltere Boot CD benutzen, abgesehen vom runterladen einer neuen ISO,
geben Sie oben <c>gentoo</c> anstatt <c>rescue</c> ein.</p>
</body>

</section>
	<section>
		<title>Mir erscheint das ganze sehr instabil und ich benutzte "-O9 -ffast-math
		-fomit-frame-pointer" optimierungen. Warum?</title>
		<body>
		<p>Bei Optimierungen über <c>-O3</c> hinaus, ist das Risko hoch, daß einzelne Pakete
		nicht mehr funktionieren. Sehr agressive Optimimierungen können den Assembler Code
		insoweit bis zu einem Punkt verändern, wo er nicht mehr das tut, was eigentlich von ihm
		erwartet wird. <e>Loc-Dog</e> (im IRC)benutzt <c>-O3 -mcpu=i686 -march=i686 -fforce-addr
		-fomit-frame-pointer -funroll-loops -frerun-cse-after-loop -frerun-loop-opt -malign-functions=4</c>,
		um sein System so weit es geht im Bereich des noch tragbaren zu optimieren. Darüber hinaus
		sollten ultra-hohe Optimierungen nur noch bei einzelnen Paketen angewendet werden, wo die
		Leistungssteigerung um 2% noch gerechtfertigt ist (Graphik und verschiedene Multimedia-Programme)
		auch, um die jeweiligen Pakete noch testen zu können und sicherzustellen, dass sie nicht bis in
		den Status des Vergessens optimiert wurden.</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Wie lautet das Standard Root Passwort nach der Installation?</title>
		<body><p>Das standard Passwort ist leer, einfach Enter dr&#xFC;cken.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Wie kann ich bei root (oder einem anderen User) das Passwort &#xE4;ndern?</title>
		<body><p>Sie k&#xF6;nnen <c>passwd</c> benutzen, um das Passwort f&#xFC;r den User mit dem sie eingelogt sind zu &#xE4;ndern.
		F&#xFC;r zus&#xE4;tzliche Optionen und Einstellungen, schauen Sie sich bitte <c>man passwd</c> an, nachdem sie Gentoo Linux
		fertig Installiert haben.
		</p></body>
	</section>
	<section>
		<!-- Habe mal user eingedeutscht ;-) wenn nicht ok, nehm ichs gerne wieder raus (JS)-->
		<title>Wie kann man einen normalen Benutzer hinzuf&#xFC;gen?</title>
		<body>
		<p>Jeder weiss wohl, das es nicht sehr empfehlenswert ist immer <e>root</e> zu benutzen.
		Wie kann man also andere Benutzer hinzuf&#xFC;gen?</p>
		<p>Der Befehl <c>adduser gentoo</c> w&#xFC;rde einen User mit dem Username gentoo erstellen. Der n&#xE4;chste Schritt ist,
		diesem User ein Password zu geben und <c>passwd</c> tut genau das.</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Warum kann ein Benutzer nicht mit su zu root werden?</title>
		<body><p>Aus Sicherheitsgr&#xFC;nden k&#xF6;nnen Benutzer nur mit <c>su</c> zu root werden, wenn sie in der
		<e>wheel</e> Groupe sind. Um einen <i>Usernamen</i> zu der <e>wheel</e> Gruppe hinzuf&#xFC;gen, benutzen sie den 
		folgenden Befehl als root:</p>
		<pre># <i>usermod -G users,wheel username</i></pre>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Wie kann ich devfs aktivieren?</title>
		<body>
		<p>
		Wenn Sie 1.0_rc5 oder neuer benutzen, braucht man nichts machen um devfs
		zu aktivieren: es ist schon aktiviert (Haben sie auch devfs in den Kernel eingebunden?).
		Wie immer
		Wenn sie jedoch, eine Version von Gentoo Linux <e>vor</e> der Version 1.0_rc5 benutzen, f&#xFC;gen sie bitte
		<c>devfs=mount</c> zu Ihrer <c>GRUB</c> Kernel Boot Option hinzu, so das die Zeile zum Teil so aussieht wie
		<c>kernel /boot/boot/bzImage devfs=mount foo=bar</c>  Der Kernel wird auf
		<path>/dev</path> das <e>devfs</e>  Dateisystem automatisch booten.
		</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Wie kann ich devfs deaktivieren?</title>
		<body>
		<p>Bei Gentoo Linux 1.0_rc6 und neuer, kann man devfs deaktivieren durch das &#xFC;bergeben des
		<c>gentoo=nodevfs</c> Argumentes zum Kernel.</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<!-- korrekt übersetzt? (JS)-->
		<title>Wie erhalte ich ein <path>/dev/mouse </path> das nach dem Booten nicht
		wieder verloren geht (bei benutzung von devfs)?</title>
		<body>
		<p>
		Ab Version 1.0_rc6 oder später, es genügt einfach <c>ln -s</c>
		um einen gewohnten symbolischen link von <path>/dev/mouse</path> zu
		erstellen, welcher auch zwischen Neustarts erhalten bleibt.
		</p>
		<p>Alle anderen benutzer sollten Ihre <path>/etc/devfsd.conf</path>
		editieren und folgende Zeilen hinzufügen:</p>
<pre>
REGISTER        ^misc/psaux$    CFUNCTION GLOBAL symlink misc/psaux mouse
UNREGISTER      ^misc/psaux$    CFUNCTION GLOBAL unlink mouse
</pre>
		<p>Benutzen Sie eine andere Maus, als die standardmäßig vorgegebene devfs PS/2 Maus 
		unter <path>/dev/misc/psaux</path>, sollten die <c>misc/psaux</c> Zeilen entsprechend
		abgeändert werden. Anschliessend sollte noch <c>killall -HUP devfsd</c> ausgeführt werden,
		um die Pfadangaben in <path>/etc/devfsd.conf</path> erneut einzulesen.</p>
		</body>
	</section>
	<section>
		<title>Grub kann die stage x.y nicht finden?</title>
		<body><p>
		W&#xE4;hrend der Installation hat grub die boot Datein
		nach <path>/boot/grub</path> (<path>/boot/boot/grub</path> in Gentoo Linux 1.0_rc5 und 
		&#xE4;lter) kopiert. Grub sucht automatisch das Verzeichnis <path>/boot/grub</path> auf der Boot Partition ab.
		(Wir empfehlen ihnen, eine ersatz nicht-auto boot Partition auf	<path>/boot</path> gemountet haben,
		da es so schwieriger ist ausversehen den kernel oder die Boot-Informationen zu zerst&#xF6;ren.
		 Der obere Fehler kommt meistens vom nicht benutzen einer ersatzt Boot Partiton 
		(b) Vergessen des mounten der Boot Partition auf <path>/boot</path> bevor man das
		Minimal-System Archiv entpackt hat oder
		<c>emerge --usepkg system</c>, oder (c) vergessen des
		<c>notail</c> Argumentes when <path>/boot</path> eine ReiserFS Partition ist.
		Sie k&#xF6;nnen mehr Informationen &#xFC;ber Grub finden, in der Beigelegten Debug Anleitung
		debug grub von dem Grub Terminal oder durch das lesen des 
		<uri link="http://www-105.ibm.com/developerworks/education.nsf/linux-onlinecourse-bytitle/0F1731DC664023B7862569D0005C44AF?OpenDocument">IBM developerWorks Grub tutorial</uri>.
		</p>
                </body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Paket Verwaltung</title>
	<section>
		<!-- war noch englisch (JS)-->
		<title>In welchem Format werden die Pakete gespeichert?</title>
		<body><p>Die Pakete existieren in unserem Portage "Baum/Stammbaum/Archiv" als <e>ebuild</e> Autoerstell Skripte; Wir sind hauptsaechlich 
		eine Port-Basierende Distribution, was wir meinen ist das wir Skripte (<c>.ebuild</c> Datein) und ein 
		Spezieles System (Portage) damit man die Programme von den Quellcoden bauen kann. Wir erstellen normalerweise nur 
		Binaere Pakete fuer Veroeffentlichung und "snapshots". Die <uri link="/doc/gentoo-howto.html">Development HOWTO
		</uri> erklaert den Inhalt von ebuild Skripten.  Fuer eine komplette Binaere ISO Veroeffentlichung, erstellen wir 
		eine komplete Umbegung in einer weiterentwickelten Version des <c>.tbz2</c> Datei Formates (<c>.tar.bz2</c> 
		Kompitabel mit Meta-Information, die am Ende der Datei gespeichert sind)</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<!-- brr, ein schrecklicher Satz (JS)-->
		<title>Warum ein neues Port System schreiben (Portage), wenn man die BSD Version verwenden k&#xF6;nnte?</title>
		<body>
		<p>In einem Satz: Weil Portage in vielen Dingen viel besser ist. Eine der Entwicklungsphilosophien
		von der <c>.ebuild</c> Syntax ist die Analogie zu dem, was Sie an der Kommandozeile eingeben würden,
		um die Pakete von Hand zu installieren. Somit sollte Portage sehr einfach zu erlernen sein und auch
		ohne großen Aufwand an die eigenen Bedürfnisse angepasstw erden können. Wir haben auch "gefälschte"
		Installationen im OpenBSD-Stil, sicheres entfernen, Systemanpassungen, Paketmaskierung, ein echtes
		System, welches Abhängigkeiten berücksichtigt und noch viele andere guten Sachen.</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Wo liegt der Unterschied zu Debian's apt oder den BSD Ports?</title>
		<body><p>Portage enth&#xE4;lt die besten Funktionen von apt und ports; zum Beispiel die
		USE Optionen, ein komplettes Abh&#xE4;ngigkeitssystem, sicheres installieren und
		deinstallieren, eine wirkliche Paket-Datenbank. Stellen Sie sich Portage als das Beste
		beider Welten vor; ein Ports-System das die sensibilit&#xE4;t und sicherheit eines Linux
		Paket Management Systems enth&#xE4;lt.</p></body>
	</section>

	<section>
	        <title>Wie installiere und deinstalliere ich Pakete?</title>
	        <body>
		<p>Das <uri link="/doc/portage-user.html">Portage User Guide</uri> erkl&#xE4;rt ausf&#xFC;hrlich, wie man Pakete installiert, deinstalliert und Portage updated.</p>
	        </body>
	</section>

	<section>
		<!-- kompilieren mit c oder k ?? (JS)-->
		<title>Wie kann ich globale Einstellungen zum kompilieren der Pakete einstellen?</title>
		<body><p><path>/etc/make.conf</path> kann editiert werden, um globale und profil-spezifische
		Standardeinstellungen zu überschreiben, die beim kompilieren und einführen der Pakete verwendet werden.
		Die am meisten üblichen Befele sind folgende:</p>
		<table>
		<tr>
			<th>Flag</th>
			<th>Beschreibung</th>
		</tr>
		<tr>
			<ti>CHOST</ti>
			<ti>Dies setzt die HOST Variable für Compiler, z.B. <c>i686-pc-linux-gnu</c></ti>
		</tr>
		<tr>
			<ti>CFLAGS</ti>
			<ti>Die Optionen für den <c>gcc</c> zum kompilieren von Programmen, die in C (*.c Dateien) geschrieben sind</ti>
		</tr>
		<tr>
			<ti>CXXFLAGS</ti>
			<ti>Die Optionen für den <c>gcc</c> zum kompilieren von Programmen, die in C++ (*.c,*.cpp etc.
			Dateien) geschrieben sind</ti>
		</tr>
		<tr>
			<ti>USE</ti>
			<ti>Dies Erlaubt das Setzen von gewünschten Komponenten, die mit hinein kompiliert
			werden sollen, sofern diese vorhanden sind. Zum Besipiel, wenn Sie <c>gnome</c> innerhalb
			der USE Zeile haben, und Sie <c>xchat</c> kompilieren, wird dies die Gnome Unterstützung
			von xchat hinzufügen. Auch alle Paket-Abhängigkeiten machen von den Veränderungen in der
			USE-Zeile Gebrauch.</ti>
		</tr>
		<tr>
			<ti>GENTOO_MIRRORS</ti>
			<ti>Durch Leerzeichen getrennte Liste von URIs die im zur Zeit Gentoo Pakete spiegeln. Portage
			verucht zunächst von einem <c>GENTOO_MIRROR</c> herunter zu laden, bevor es die offizielle
			<c>SRC_URI</c> ausprobieren. Um das Überspringen von Mirrors zu erzwingen, kann diese Variable auf ""
			gesetzt werden.</ti>
		</tr>
		</table>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Was ist mit <path>/etc/make.defaults</path> passiert?</title>
		<body>
		<p>Seit Portage 1.5 und danach ist <path>/etc/make.defaults</path> veraltet;
		wenn Sie portage-1.5-r1 oder neuer installiert haben, k&#xF6;nnen Sie es ohne Probleme l&#xF6;schen.
		Die Datei wurde ersetzt durch <path>/etc/make.profile/make.defaults</path>
		(<path>/etc/make.profile</path> sollte aktuell ein Symbolischer-Link nach
		<path>/usr/portage/profiles/default</path> sein),
		welche System-Profil-Spezifische standard Einstellungen enth&#xE4;lt. Die Priorit&#xE4;tsreihenfolge der unterschiedlichen Konfigurations-Datei ist folgende (h&#xF6;ste zuerste):
		<ol>
			<li>Umgebungs-Variablen</li>
			<li><path>/etc/make.conf</path>, f&#xFC;r Ihre Verwednung</li>
			<li><path>/etc/make.profile/make.defaults</path>, f&#xFC;r Profil-Spezifische Standards</li>
			<li><path>/etc/make.globals</path>, f&#xFC;r globale Standards (Einstellungen die nicht speziell an irgend einer anderen Stelle gesetzt wurden, kommen von hier)</li>
		</ol></p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Gibt es eine M&#xF6;glichkeit alle installierten Pakete zu aktualisieren wie z. B.
		<e>apt-get upgrade</e> oder <e>make World</e>?</title>
		<body><p><b>JA!</b> Geben Sie <c>emerge --update</c> ein (erst mit <c>--pretend</c>
		aufrufen), um die Kern-System-Pakete zu aktualisieren, und <c>emerge --update world</c>
		(wieder erst mit <c>--pretend</c> aufrufen), um ein komplettes System Upgrade aller
		installierten Pakete zu machen.
		</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Wenn ich ein Paket mit <c>emerge</c> oder <c>ebuild</c> aktualisiere, wie kann ich 
		verhindern, daß meine config Dateien sich anhäufen?</title>
		<body><p>
		Portage enthält standardmäßig eine Unterstützung für config Dateien. <c>emerge --help config</c>
		gibt darüber mehr Informationen. Eine einfacher Grund dafür ist, daß ein Paket namens <path>foo</path>
		irgendeine config Datei unter <path>/etc</path> ablegt und eine config Datei eines anderen <path>foo</path>
		Paketes bereits darin existiert, was zum Überschreiben dieser Datei führen würde. Die neue config
		Datei von <path>foo</path> wird deshalb als <path>._cfgxxxx_foo</path> in diesem Verzeichnis abgespeichert.
		Ein sinvolles Werkzeug zum Untersuchen unad Aktualisieren von geschützten config Dateien ist <c>etc-update</c>,
		welches durch ein <c>emerge app-admin/gentoolkit</c> zu haben ist.
		</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Ich m&#xF6;chte den <c>./configure</c> Schritt selber ausf&#xFC;hren. Geht das?</title>
		<body><p>
		<!--noch nicht übersetzt (JS)-->
		Yes, but it is not trivial.  First do <c>man ebuild</c> followed by
		<c>ebuild foo-x.y.z.ebuild unpack</c>.  Then <c>cd</c> to 
		<path>/var/tmp/portage/foo-x.y.z/work</path>.  You can manually perform
		the <c>./configure</c> and <c>make</c> steps yourself (you'll have to do
		both, since Portage does not separate the configure and build steps).  To
		have Portage finish the installation (so that you can easily remove it later,
		should you desire to do so, and it will be registered in Portage as a possible
		dependency) you first need to <c>touch /var/tmp/portage/foo-x.y.z/.compiled</c>
		(tricking Portage into thinking that <c>ebuild foo-x.y.z.ebuild compile</c> has
		completed), followed by <c>ebuild foo-x.y.z.ebuild merge</c>.
		</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Was, wenn rsync bei mir nicht funktioniert?</title>
		<body><p>
		If you're behind a firewall that doesn't permit
		rsync traffic, then you can instead download the daily
		/usr/portage snapshot from 
		<uri>http://cvs.gentoo.org/snapshots</uri>.  Just unpack
		the tarball (using <c>tar xvjf portage-foo.tbz2</c>) in
		the <path>/usr</path> directory.
		</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Wie benutze ich <i>emerge</i> hinter einer Firewall?</title>
		<body><p>
		Ver&#xE4;ndern Sie die PROXY Einstellungen in <path>/etc/make.conf</path>. Wenn das nicht
		funktioniert, bearbeiten Sie <path>/etc/wget/wgetrc</path> und passen Sie http_proxy und
		ftp_proxy entspr&#xE4;chend an.
		</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Kann ich von einem anderen Betriebssystem aus ein rsync machen?</title>
		<body><p>Es gibt ein Programm das unison heisst, das sowohl unter UNIX als auch unter Win32 l&#xE4;uft. Es ist verf&#xFC;gbar unter:
		<uri>http://www.cis.upenn.edu/~bcpierce/unison/</uri>.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Ich habe zuhause nur eine langsame Modem-Verbingund. Kann ich die Quellen woanders downloaded und dann zu meinem System hinzuf&#xFC;gen?</title>
		<body><p>
		Definitely. You can run <c>emerge --pretend package</c> to see what programs
		are going to be installed. Download sources and bring them on any media
		home. Put the sources into <path>/usr/portage/distfiles</path> and run
		<c>emerge package</c> to see it picking up the sources you just brought in!
		</p></body>
	</section>

	<section>
		<!--noch nicht übersetzt (JS)-->
		<title>.tar.gz sources for installed software are piling up in /usr/portage/distfiles/ using 
		valuable space. Is it safe to delete these files?</title>
		<body><p>
		Yes, you can safely delete these files. But if you are on a slow
		connection, such as a modem, you might want to keep the archives if
		possible; often several ebuilds will be released for the same version of
		a specific piece of software  - if you have deleted the archive and you
		upgrade the software it will have to be downloaded from the internet
		again.
		</p></body>
	</section>

	<section>
		<!--noch nicht übersetzt (JS)-->
		<title>How can I manage my own ebuilds without destroying them by (r)sync?</title>
		<body>
		<p>The simplest method is to use anonymous CVS instead of rsync, and 
		maintain your local
		ebuilds in /usr/portage/local.  Here's how to do it:</p>
		<pre>
# <i>emerge cvs</i> <comment>(if necessary)</comment>
# <i>cd <path>/usr</path></i>
# <i>cvs -d :pserver:anonymous@gentoo.org:/home/anoncvs login</i> <comment>(hit &lt;enter&gt;)</comment>
# <i>cvs -d :pserver:anonymous@gentoo.org:/home/anoncvs get gentoo-x86</i>
# <i>cp /usr/portage/distfiles/* gentoo-x86/distfiles/</i>
# <i>cp -a /usr/portage/packages/* gentoo-x86/packages/</i>
# <i>mv portage portage.old</i>
# <i>ln -s gentoo-x86 portage</i>
# <i>mkdir /usr/portage/local</i>
# <i>echo local &gt;&gt; /usr/portage/profiles/categories</i>
# <i>cp /etc/make.conf /etc/make.conf.orig</i>
# <i>sed -e 's/#SYNC="cvs/SYNC="cvs/' /etc/make.conf.orig &gt; /etc/make.conf</i>
		</pre>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Gentoo Linux benutzen</title>
	<section>
    		<title>Ich habe openssh auf meiner Box installiert, aber ich kann mich nur als root und nicht als normaler Benutzer von aussen einloggen.</title>
    		<body>
		<p>
		<!--noch nicht übersetzt (JS)-->
		This is most probably because your user account doesn't have a valid shell specified. Check
		for your user entry in 
		<path>/etc/passwd</path> and see if it ends in /bin/bash (or any other shell). If it doesn't,
		you must set a shell for the user. This is done using the usermod command, like this ;
		</p>
		<pre># <i>usermod -s /bin/bash myuser</i></pre>
		</body>
	</section>
	
	<section>
		<title>Ich kann X Anwendungen nur als root ausf&#xFC;hren.</title>
		<body><p>Ihr <path>/tmp</path> Verzeichnis hat die falschen Zugriffsrechte. Geben sie folgendes als root ein:</p>
		<pre># <i>chmod 1777 /tmp</i></pre>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Wie stelle ich ein internationales Tastatur-Layout ein?</title>
		<body><p>Passen Sie die <c>KEYMAP</c> Variable in <path>/etc/rc.conf</path> an. Entweder
		booten Sie danach das System, oder starten Sie das Keymaps-Script neu:
		<c>/etc/init.d/keymaps restart</c>.</p>
		</body>
	</section>

	<section>
		<title>Die DNS Namens Aufl&#xF6;sung funktioniert nur f&#xFC;r root.</title>
		<body><p><path>/etc/resolv.conf</path> hat die falschen Zugriffsrechte. <c>chmod</c> es zu folgendem:
		</p>
		<pre># <i>chmod 0644 /etc/resolv.conf</i></pre>
		</body>
	</section>

	<section>
		<!--noch nicht übersetzt (JS)-->
		<title>Warum liesst KDE nicht <path>/etc/profile</path>?</title>
		<body><p>You need to add <c>--login</c> to the first line in <path>/opt/kde2.1/bin/startkde
		</path>, so that it reads as follows:</p>
		<pre>#!/bin/sh --login</pre>
		<p>This fix has been added to recent versions of KDE.</p>
		</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Verwaltung</title>
	<section>
		<title>ReiserFS and filesystem corruption issues -- how to fix'em, etc</title>
		<body>
		<p>
		<!--noch nicht übersetzt (JS)-->
		ReiserFS has had serious problems with the 2.4-series kernels; we
		highly recommend avoiding ReiserFS for the time being.  If your
		ReiserFS partition is already corrupt, try booting the Gentoo 
		Linux boot CD and run <c>reiserfsck --rebuild-tree</c> on
		the corrupted filesystem.  This should make the filesystem consistent
		again, although you may have lost some files or directories due
		to the corruption.
		</p>
		</body>
	</section>
<!-- is this still relevant? -cpm -->
	<section>
		<title>How to I view the timestamps in /var/log/syslog.d, etc. on a pre-1.0_rc5 Gentoo 
		system?</title>
		<body>
		<p>To view multilog (Gentoo Linux 1.0_rc5 and earlier) timestamps, you need to pipe the 
		current log through the <c>tai64nlocal</c>command:</p>

<pre>
# <i>cat /var/log/syslog.d/current | tai64nlocal | less</i>
</pre>

<p>Or, alternatively, if you want to "tail" the log:</p>

<pre>
# <i>tail -f /var/log/syslog.d/current | tai64nlocal</i>
</pre>

</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
	<title>Entwicklung</title>
	<section>
		<title>Where can I report bugs?</title>
		<body><p>For bugs within a specific program, contact the program's author. Otherwise, use our
		Bugzilla bug tracker at <uri>http://bugs.gentoo.org</uri>.  You can also visit us in
		<c>#gentoo</c> on the <uri link="http://www.openprojects.net">OpenProjects</uri> IRC network.
		</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>How often are new releases made?</title>
		<body><p>New releases are announced on the <uri link="http://lists.gentoo.org/mailman/listinfo/gentoo-announce">gentoo-announce</uri> 
		mailing list<!-- TODO: approximatley every X months -->, In reality the packages themselves 
		are updated shortly after the main authors release new code. As for when new Cd images etc
		are released, that tends to be whenever there are any major updates to the base code, or when
		new modules get added.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>I would like a package to be added to Portage; how would I go about this?</title>
		<body><p>Head over to <uri>http://bugs.gentoo.org</uri> and submit a new bug of the type
		"ebuild".  Attach your ebuild to the bug report.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>How can I add a question or answer to this FAQ?</title>
		<body><p>Submit a new bug over at <uri>http://bugs.gentoo.org</uri> and add it to the
		"Docs-user" product.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>make -f Makefile.cvs on a KDE app produces "invalid unused variable" errors</title>
		<body><p>
		Export <c>WANT_AUTOMAKE_1_4=1</c> for all KDE projects before running 
		<c>make -f Makefile.cvs</c>. Also, for KDE2 apps export <c>WANT_AUTOCONF_2_1=1</c>, 
		and for KDE3 apps export <c>WANT_AUTOCONF_2_5=1</c>.
		</p></body>
	</section>


	<section>
   		<title>My speaker beeps like crazy while compiling Mozilla. How do I disable console beeps?
    		</title>
    	<body>
        <p>
            Console beeps can be turned off using setterm, like this ;

        <pre># <i>setterm -blength 0</i></pre>

            If you would like to turn off the console beeps on boot
            you need to put this command in  
            <path>/etc/conf.d/local.start</path>. However, this only
            disables beeps for the current terminal. To disable
            beeps for other terminals, pipe the command output to the 
            target terminal, like this ;

        <pre># <i>setterm -blength 0 >/dev/vc/1</i></pre>

            You need to replace /dev/vc/1 with the terminal
            you would like to disable console beeps for.
        </p>
    	</body>
	</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Resources</title>
	<section>
		<title>Wo kann ich mehr &#xFC;ber supervise das bei Gentoo Linux 1.0_rc5 und fr&#xFC;her benutzt wurde finden?</title>
		<body><p><!-- TODO: --><uri>http://cr.yp.to/daemontools.html</uri></p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Wo kann man mehr Informationen &#xFC;ber Gentoo Linux finden?</title>
		<body><p>Die Offizelle Gentoo Dokumentation kann bei <uri>http://www.gentoo.org</uri> gefunden werden. Homepage vom &#xDC;bersetzungsprojekt ins Deutsche <uri>http://gentoo-deutsch.berlios.de</uri>. Standard Linux Information sind unter <uri>http://www.linuxdoc.org</uri> verf&#xFC;gbar.</p></body>
	</section>

	<section>
		<title>Kann man CDs von Gentoo Linux kaufen?</title>
		<body><p>USA: Ja! Frische CDRs sind fuer $5 USD von <uri>http://www.cheapbytes.com</uri> kaufbar.
		</p>
		<p>Europa/Deutschland: Gentoo Linux 1.2 CD's k&#xF6;nnen f&#xDC;r 5 Euro bei <uri>http://www.lin24.de</uri> und <uri>http://www.liniso.de</uri> bezogen werden.
		</p></body>
	</section>
	<section>
		<title>Diese FAQ konnte meine Fragen nicht beantworten. Was mache ich jetzt?</title>
		<body>
		<!--noch nicht übersetzt (JS)-->
		<p>A good first step is to browse through the relevant doumentation at <uri>http://www.gentoo.org/index-docs.html</uri>, 
		failing that, the various Gentoo Linux mailing
		lists listed on <uri>www.gentoo.org</uri>.  To search through the Gentoo mailling lists, Google
		(<uri>www.google.com</uri>) is a wonderful resource: just enter "lists.gentoo.org foo" to search the
		Gentoo mailing lists for "foo".  If all else fails, or you just want
		to hang out with Gentoo folks, visit us on irc: <c>#gentoo</c>
		on <uri>irc.openprojects.net</uri>.
		</p>
		</body>
	</section>
</chapter>
</guide>
