<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<info>

<title>Willkommen</title>

<author title="Author">
  <mail link="js@ameds.de">Jens Schittenhelm</mail>
</author>

<date>3. Dezember 2003</date>

<chapter>
<section>
<title>Das Projekt</title>
<body>

<p>
Das Projekt <path>gentoo.de</path> soll als Sammelstelle für Anpassungen von
Gentoo Linux an deutsche Gegebenheiten dienen.
</p>

<p>
Es sollte in erster Linie dazu dienen, daß nicht jede Dokumentation 4
mal übersetzt wird, bevor sie auf gentoo.org veröffentlicht wird. Durch die
langen Antwortzeiten auf Bugs und neue Ebuilds im bugzilla bei
<uri link="http://www.gentoo.org">gentoo.org</uri>, bietet es sich
aber auch an, neue Ebuilds hier zwischenzulagern. Per CVS sind diese
leichter wartbar, und andere können besser von den neuen Ebuilds
profitieren. Sind sie dann in den Portage-Tree aufgenommen, kann man die Ebuilds
natürlich wieder aus dem CVS hier entfernen, was aber wohl nur Sinn macht, wenn
man Entwicklerstatus bei gentoo.org erreicht hat, um seine Ebuilds sinnvoll per
CVS zu warten.
<br/>
Desweiteren ist hier natürlich Platz für andere Kleinigkeiten deren Urheber evtl.
nicht der Meinung sind, daß sie es Wert sind auf gentoo.org veröffentlicht zu
werden (oder einfach den Aufwand dazu scheuen).
</p>

<p>
Und nicht zuletzt gibt der CVS-Service uns die Möglichkeit gemeinsam Tippfehler
und sonstige Verbesserungen / Korrekturen an den deutschen Dokumentationen
vorzunehmen, ohne daß alle Beteiligten Developer-Status bei gentoo.org haben
müssen. Hier gibt es diesen Status wesentlich schneller ;)
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Mitarbeiten</title>
<body>

<p>
Wer mitarbeiten will, registriert sich bei <uri link="http://developer.berlios.de/account/register.php" target="_blank">berliOS</uri>
und lässt einem der Admins auf der <uri link="http://developer.berlios.de/projects/gentoo-deutsch" target="_blank">Projektübersicht</uri>
eine Nachricht mit dem Benutzernamen bei berliOS zukommen. Der Developer-Status,
den man daraufhin erhält, bringt Schreibzugriff auf das CVS-Repository mit sich,
d.h. man kann Neues einchecken und Altes verbessern.
</p>

<p>
Um bei Gentoo Deutsch mitwirken zu können, können Sie sich in einem der drei
folgenden Punkten engagieren:
</p>

<ul>
  <li>Ebuilds schreiben</li>
  <li>Dokumentation uebersetzen, schreiben</li>
  <li>Mitarbeit an der Webseite</li>
</ul>

<p>
Vor dem <e>Schreiben von Ebuilds</e> sollten Sie prüfen, ob sich das gewünschte
Programm nicht bereits im <uri link="http://packages.gentoo.org/"> offiziellen
Portage</uri> Tree befindet. Ebenso gibt es eine Übersicht über die
<uri link="#">Ebuilds bei gentoo.de</uri>. Hilfreich ist sicher die Anleitung
zum <uri link="/doc/de/gentoo-howto.xml">Schreiben von Ebuilds</uri>.
Die Erstellung von Ebuilds sollte sich wenn immer möglich an der
<uri link="http://www.gentoo.org/doc/en/policy.xml">Gentoo Linux Development Policy</uri>
orientieren.
</p>

<p>
Erste Anlaufstelle für das <e>Übersetzen von englischen Dokumentationen</e> sind
sicher die <uri link="/proj/de/gtt/information.xml">Informationen für Übersetzer</uri>.
Desweiteren sollte man sich einen kleine Übersicht über das
<uri link="/proj/de/site.xml">Guide XML Projekt von Gentoo</uri> verschaffen und
sich wenn immer möglich an der <uri link="/doc/de/doc-policy.xml">Gentoo Linux
Documentation Policy</uri> orientieren. Wer mit
<uri link="http://cvsbook.red-bean.com/translations/german/">CVS nichts am Hut</uri>
hat, findet sicher jemanden der einem bei der Bedienung behilflich ist. ;)
</p>

<p>
Bei der <e>Mitarbeit an der Webseite</e> werden vor allem die
<uri link="/main/de/news.xml">Neuigkeiten</uri> eingepflegt
und die Seiten auf gentoo.de verwaltet.
</p>

<p>
Desweiteren sind wir auf Veranstaltungen präsent, um Gentoo der
Allgemeinheit bekannt zu machen. Ein Beispiel hierfür ist der
<uri link="/proj/de/lt2k3.xml">LinuxTag 2003</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>Projektübersicht</title>
<body>

<p>
<b>Wird noch erstellt!</b>
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</info>
