<?xml version='1.0' encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "http://www.gentoo.org/dtd/guide.dtd">

<!-- English CVS Version 1.5 -->

<mainpage id="contract">
<title>Gentoo Linux Gesellschaftsvertrag</title>
<author title="Author"><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail></author>

<abstract></abstract>

<version>1.2</version>
<date>19 Juli 2003</date>

<chapter>
	<title>Gentoo Linux Gesellschaftsvertrag</title>
<section>
	<title>Über den Gentoo Linux Gesellschaftsvertrag</title>
<body>	
		
<p>
Dieser Gesellschaftsvertrag ist gedacht, die allgemeinen Entwicklungsrichtlinien und Standards
für das Gentoo Linux Entwicklungsteam aufzuzeigen. Teile dieses Dokumentes wurden von dem
<uri link="http://www.debian.org/social_contract">Debian Social Contract</uri> abgeleitet, sodaß
diese recht ähnlich sind. Einige Abschnitte wurden genauer ausgeführt, andere wiederum wurden
aufgrund ihrer Redundanz entfernt. Ihre Meinung hierzu ist willkommen. Bitte senden Sie diese
an unsere englischsprachige <mail link="gentoo-dev@gentoo.org">gentoo-dev@gentoo.org
</mail> Mailing Liste.
</p>
	
</body>
</section>

<section>
	<title>Gentoo Linux ist und wird Freie Software bleiben</title>
<body>

<p>
Wir werden unsere Beiträge zu Gentoo Linux als Freie Software unter 
GNU General Public License version 2 (oder später) veröffentlichen. Jeder
externer Beitrag an Gentoo Linux (in Form von frei erhältlichen Quellcode
oder Binärdateien) kann in Gentoo Linux unter der Voraussetzung, daß 
wir die Ermächtigung hierzu erhalten, integriert werden. Jedoch wird Gentoo
Linux niemals von einem Stück Software <i>abhängen</i>, welches nicht
unter der GNU General Public License, GNU Lesser General Public License
oder anderen Lizenzen, die nicht von der Open Source Initative (<uri 
link="http://www.opensource.org/licenses/index.html">OSI</uri>)
freigegeben wurden.
</p>

<note>
Wir überlegen uns, ob die obere Klausel so zu erweitern, dass alle Kernkomponenten von
Gentoo Linux mindestens einer von der OSI <e>und</e> der Free Software Foundation 
(<uri link="http://www.gnu.org/">FSF</uri>.) genehmigten Lizenzen unterstehen.
</note>

</body>
</section>

<section>
	<title>Wir werden an die Freie Software Gemeinschaft zurückgeben</title>
<body>

<p>
Wir werden unsere Beziehungen mit Autoren von Freier Software pflegen und,
wo immer möglich, zusammenarbeiten. Wir werden bug-fixes, Benutzerwünsche und
Verbesserungen weitergeben. Wir werden auch <e>unsere</e> Beiträge klar dokumentieren,
wie auch unsere Änderungen an externen Quelldateien, die von Gentoo Linux verwendet
werden (ob in Form von "Patches", "sed tweaks" oder in anderer Form). Wir glauben auch,
dass unsere Patches und Verbesserungen der Allgemeinen Free Software Gemeinschaft 
besser zu Gute kommen, wenn sie sauber dokumentiert und erläutert werden, da nicht 
jeder die Zeit oder die Möglichkeiten besitzt, die wörtlichen Änderungen in den Patches, 
Tweaks etc.. nachzuvollziehen.
</p>
	
</body>
</section>

<section>
	<title>Wir werden keine Probleme verstecken</title>
<body>

<p>
Wir werden unsere <uri link="http://bugs.gentoo.org/">Bug Report Database</uri> offen halten, so daß jederzeit
nachgeschaut werden kann. Fehlermeldungen, die von anderen Benutzern gemeldet werden, werden allen sofort
zugänglich gemacht.
.</p>

</body>
</section>
</chapter>
</mainpage>
