<?xml version='1.0'?>

<!-- English CVS Version 1.2 -->

<guide id="contract">
<title>Gentoo Linux Gesellschaftsvertrag</title>
<author title="Author"><mail link="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</mail></author>
<author title="Übersetzer"><mail link="js@ameds.de">Jens Schittenhelm</mail></author>

<abstract></abstract>

<version>1.0</version>
<date>27 Oct 2003</date>

<chapter>
	<title>Gentoo Linux Gesellschaftsvertrag</title>
	<section>
	<body>	
	
		<p>Unser <b><uri link="contract.xml">Gesellschaftsvertrag</uri></b>
		beschreibt die Entwicklungsrichtlinien und Standards des Gentoo Entwicklungsteams.
		</p>
		
	</body>
	</section>
</chapter>
<chapter>
	<title>Die Philosophie hinter Gentoo</title>
	<section>
	<body>

<p>
Ich habe Gentoo erschaffen, da ich keine Linux Distribution finden konnte, 
die mir wirklich zugesagt hat. Beim Experimentieren mit den verschiedenen Linux
Distributionen fiel mir immer wieder auf, dass die sogenannten "distro tools", welche
das gesamte System managen  -- die Werkzeuge, die eigentlich die gesamte Benutzung
<e>leichter</e> machen sollten -- hatten meine Aufmerksamkeit beansprucht und waren
mir bei den Sachen, die ich eigentlich so erledigen wollten im Weg. Eigentlich wollte ich
<e>ihnen</e> sagen, was ich machen wollte, stattdessen schienen sie mehr daran 
interessiert zu sein <e>mir</e> zu sagen, was <e>ich</e> zu tun hätte.
</p>

<p>
Aus diesem Grund habe ich Gentoo erschaffen und Portage so entwickelt,
dass es ein verbessertes Tool, als alle bisherigen, darstellt. Um dies zu 
ereichen, habe ich es so flexibel gestaltet, dass es mir ermöglicht zu tun, was
ich schon immer tun wollte und habe auch versucht, es so flexibel zu machen, dass
es auch anderen Benutzern erlauben soll, das zu machen, von dem ich glaube, was
sie schon immer machen wollten. 
</p>

<p>
Wenn Andere sehen wollten, wie ein Paket aufgebaut ist, können sie einen
Blick in das recht einfach zu verstehende ebuild werfen und davon profitieren.
Wenn sie es in der Art des Zusammenbaus modifizieren wollen, nutzen sie
die Vorteile der USE Variablen, wenn sie ein neues Paket hinzufügen
wollen, erstellen sie einfach ein neues ebuild für den Verzeichnisbaum, wenn
sie ein Paket verwenden wollen, dann führen sie einfach ein emerge durch, und
alle Abhängigkeiten werden automatisch aufgelöst.
</p>

<p>
Die Leute fanden Gefallen an dem Portage Konzept und Gentoo wuchs
rasch. Wir sind nun als "source" Distribution bekannt, aber das Herz des
Gentoo Konzeptes ist nicht aus der "source". Quelltextorierntiert ist zwar
ein wichtiger Schlüsselaspekt von Gentoo und etwas, was weiterhin für
Gentoo notwendig sein wird, aber es ist nicht der einzige oder gar der
Hauptgrund. <e>Der Hauptgrund ist für uns immer noch die Entwicklung
einer Technologie, die es uns und anderen Benutzern ermöglicht, das zu tun,
was sie schon immer tun wollten und zwar ohne Einschränkung.</e>
</p>

<p>
Zusammenfassend kann man sich das Herz von Gentoo so vorstellen:
Ein Benutzer sitzt vor seinem Linux System. Was will er oder sie tun?
Ziel der Gentoo Linux Philosophie ist es, dem Benutzer die Möglichkeit
zu geben, das zu tun, was er machen möchte, ohne ihm in den Weg zu
kommen.
</p>

<p>
Zur der Zeit als Gentoo geboren wurde, fehlte vor allem eine Möglichkeit,
Quellcode-Pakete nach Benutzer-Vorstellungen einfach zu kompilieren.
Zum jetzigen Zeitpunkt haben wir dieses Ziel erreicht. Was uns noch fehlt,
ist die Unterstützung für vorkompilierte Pakete, obwohl Portage dies
schon seit Anbeginn kann. Dies werden wir nun auch angehen.
</p>

<p>
Es ist wichtig, dass unsere Werkzeuge auch binäre Pakete unterstützen,
weil Binärpakete in der Linux-Welt weit verbreitet sind und auch eine
große Nachfrage besteht. Sollten unsere Tools keine Binärpakete 
unterstützen, dann können wir nicht von uns behaupten, dass unsere
Tools dem Benutzer alle Möglichkeiten offen halten. Wenn wir aus 
Absicht die Unterstützung für ein Binärpaket verweigern, dann 
versuchen wir unsere Vorstellungen, wie ein Problem angegangen werden
soll, dem Benutzer aufzuzwingen, anstatt ihm die Möglichkeit zu lassen,
seine Vorstellungen zur Behebung eben dieses Problems durchzusetzen.
Und wenn wir Binärpakete nicht unterstützen, dann stellen wir nicht sicher,
dass weder unsere Pakete mit diesen Dateien umgehen können, noch
können wir *demonstrieren*, dass unsere Tools damit umgehen können.
Neben diesen philosophischen Gründen gibt es auch viele praktische
Ursachen, warum wir ein Binärpaket unterstützen.
</p>
<p>
The Gentoo philosophy, in a paragraph, is this. Every user has work they
need to do. The goal of Gentoo is to design tools and systems that allow
a user to do their work pleasantly and efficiently as possible, as
<e>they</e> see fit. Our tools should be a joy to use, and should help the
user to appreciate the richness of the Linux and free software
community, and the flexibility of free software. This is only possible
when the tool is designed to reflect and transmit the will of the user,
and leave the possibilities open as to the final form of the raw
materials (the source code.) If the tool forces the user to do things a
particular way, then the tool is working against, rather than for, the
user. We have all experienced situations where tools seem to be imposing
their respective wills on us. This is backwards, and contrary to the
Gentoo philosophy.
</p>

<p>
Put another way, the Gentoo philosophy is to create better tools. When a
tool is doing its job perfectly, you might not even be very aware of its
presence, because it does not interfere and make its presence known, nor
does it force you to interact with it when you don't want it to. The
tool serves the user rather than the user serving the tool.
</p>

<p>
The future goal of Gentoo is to continue to strive to create near-ideal
tools. Tools that can accomodate the needs of many different users (all
with divergent goals) with ease are extremely powerful. Don't you love
it when you find a tool that does exactly what you want to do? Doesn't
it feel great? Our mission is to give that sensation to as many people
as possible.
</p>
<p>
Daniel Robbins<br/>
Chief Architect
</p>
	</body>
	</section>
</chapter>
</guide>
