<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<info>
<title>Das deutsche Forum</title>

<author title="Author">
  <mail link="sebastian@werner-productions.de">Sebastian Werner</mail>
</author>
<author title="Author">
  <mail link="beejay@berlios.de">Benjamin Judas</mail>
</author>
<author title="Author">
  <mail link="js@ameds.de">Jens Schittenhelm</mail>
</author>

<date>22. November 2003</date>

<chapter>
<section>
<title>Deutschsprachige Foren</title>
<body>

<p>
Das offizielle Deutsche Gentoo-Forum ist Bestandteil der allgemeinen Gentoo-Foren.
<ul><li><uri link="http://forums.gentoo.org/viewforum.php?f=28">Direkt zum Deutschen Forum</uri></li></ul>
</p>

<p>
Bitte beachten Sie folgende Regeln vor dem Posten:
</p>

<p>
<ul>
    <li>Wenn Probleme mit Software auftritt, bitte Versionen angeben</li>
    <li>Bei Hardwareproblemen Version, Hersteller, verwendeter Treiber und verwendete Software angeben</li>
    <li>Wann tritt ein Problem auf, ist er reproduzierbar, ist er evt. schon auf bugs.gentoo.org registriert?</li>
    <li>Bei Englischkenntnissen auch die englischen Foren durchsuchen ob das Problem bereits bekannt bzw. gelöst ist</li>
    <li>Aussagekräftige Überschriften verwenden</li>
    <li>Nur Antworten posten wenn eine Lösung daraus erschließbar wird. Es ist keinem von Nutzen, wenn jemand postet, daß er auch keine Lösung parat hat</li>
    <li>Der Hinweis, daß ein Problem bei einem selbst nicht auftritt, ist ohne Beschreibung der Installationsparameter wenig hilfreich</li>
    <li>Problemberichte sollten detailiert ausfallen</li>
    <li>Nur ein Thema pro Thread</li>
    <li>Bitte in unserer FAQ nach Antworten suchen</li>
    <li>Hat ein Thread nichts mit Gentoo im weitesten Sinne zu tun, ist dieser Thread mit [OT] (Off-Topic) zu kennzeichnen</li>
</ul>
</p>

<p>
Ein weiteres Deutsches Forum, dass unabhängig von gentoo.org ist, können Sie hier besuchen:
<ul><li><uri link="http://www.gentooforum.de">German Gentoo Community</uri></li></ul>
</p>

</body>
</section>
</chapter>
<chapter>
<section>
<title>Englischsprachige Foren</title>
<body>

<p>
Besuchen Sie die Foren hier:
<ul><li><uri link="http://forums.gentoo.org/">Die allgemeinen Gentoo-Foren</uri></li></ul>
</p>

<p>
Vor dem Posten bitte die <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=525">Guidelines</uri> beachten. Häufig 
gestellte Fragen befinden sich in der Forum <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=23350">FAQ</uri>.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

</info>
