<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">

<info>
<title>Willkommen</title>

<author title="Author">
  <mail link="sebastian@werner-productions.de">Sebastian Werner</mail>
</author>
<author title="Author">
  <mail link="beejay@berlios.de">Benjamin Judas</mail>
</author>
<author title="Author">
  <mail link="stkn@berlios.de">Stefan Knoblich</mail>
</author>
<author title="Author">
  <mail link="cybersystem@gentoo.org">Sascha Schwabbauer</mail>
</author>

<date>26. Januar 2003</date>

<chapter>
<section>
<body>
<news type="news" date="29.12.2003" title="Gentoo-Newsletter" author="">

<p>
Der Gentoo Weekly Newsletter wird genau ein Jahr alt. Was gibt es besseres als dieses Ereignis mit
einem Interview von Daniel Robbins zu feiern? Wie immer auch mit dem üblichen Mix aus Neuigkeiten
und Wochenrückblick.
<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20031229-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen</uri>.
</p>

</news>
</body>
</section>
<section>
<body>
<news type="news" date="22.12.2003" title="Gentoo-Newsletter" author="">

<p>
In diesem GWN gibt es einen Vorgeschmack auf den nächsten GWN der dann sein 1jähriges Jubiläum feiern wird. Vorgestellt
wird Hanno Böck. Des weiteren werden Forums-Diskussionen zu ICC 8.0 und Love-Sources in Portage aufgegriffen.
<uri link="http://www.gentoo.org/news/en/gwn/20031222-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen</uri>.
</p>

</news>
</body>
</section>
<section>
<body>
<news type="news" date="21.12.2003" title="Mailing Listen down" author="">

<p>
Die offiziellen @gentoo.org Mailing Listen sind seit ca. 23 Uhr gestern Abend nicht zu erreichen.
Leider wird der Server wohl nicht vor Montag wieder online sein.
Das bedeutet das alle gentoo-*@gentoo.org Adressen nicht funktionieren. Alle anderen @gentoo.org Adressen, wie z.B. www@gentoo.org oder auch Developer Emailadressen funktionieren weiterhin. 
Alle Mails die an die Listen geschickt werden, kommen allerdings in die Warteschleife, somit sollten keine Mails verloren gehen.
</p>

<p>
<b>Update:</b> Ueber das Wochenende leidete der Gentoo Mailing Listen Server unter starken Netzwerkproblemen.
Um alle eingehenden Mails dennoch zu behalten, gingen diese in eine Warteschleife, in der Hoffnung, dass das Problem schnell behoben wird. 
Heute wurden die Listen aus einem Backup wiederhergestellt; dennoch sind die Neuanmeldungen von Donnerstag und Freitag leider verloren.
Alle die sich in dieser Zeit angemeldet haben, werden gebeten dies noch einmal zu tun.
</p>

</news>
</body>
</section>
<section>
<body>
<news type="news" date="15.12.2003" title="Gentoo-Newsletter" author="">

<p>
In diesem GWN gibt es Informationen über das Gentoo-Manager-Treffen am 1. Dezember. Unter Anderem wurde das
neue Release-Schema diskutiert, das ab dem nächsten Jahr Anwendung finden wird und auch die Verwirklichung von
GLEP 14, die das automatische Prüfen eines Systems auf bekannte Sicherheitslücken und das automatische Beheben
der selben beschreibt. Im Portrait wird in dieser Woche Robin Hugh Johnson vorgestellt, es gibt Tipps zur Verwendung
von ls und natürlich viele weitere Informationen.
<uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20031215-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen</uri>.
</p>

</news>
</body>
</section>
<section>
<body>
<news type="news" date="8.12.2003" title="Gentoo-Newsletter" author="">

<p>
Der zweite Gentoo Newsletter für Dezember berichtet über die Sicherheitsmeldungen im
Zusammenhang mit dem Einbruch im Gentoo rsync Server in der letzten Woche, enthält Infomationen
über den Gentoo Store in 2004, einen Artikel über Gentoo Linux im Linux Journal, eine
Vorstellung des Entwickler Arcady Genkin, sowie Tips über Backup mittels tar.
<uri link="http://www.gentoo.org/news/de/gwn/20031208-newsletter.xml">Viel Spass beim Lesen</uri>.
</p>

</news>
</body>
</section>
<section>
<body>
<news type="other" date="04.12.2003" title="Ankündigung: Gentoo Bug Day" author="">

<p>
Das gleiche Spiel wie jeden Monat: Der erste Samstag im Dezember rückt näher,
Zeit also den nächsten Bug Day am 06.12. anzukündigen. Wenn Sie mithelfen
wollen, Bugs in Gentoo Linux zu beseitigen schauen Sie im #gentoo-bugs Channel
im FreeNode Netz vorbei.
</p>

</news>
</body>
</section>
<section>
<body>
<news type="release" date="4.12.2003" title="Gentoo 2004 und darüber hinaus">

<p>
Hiermit kündigen wir den Start drei weiterer Hauptprojekte an: Gentoo Linux 
2004, Portage-ng and catalyst. Mit Beginn des nächsten Releases von Gentoo
Linux <e>(Gentoo Linux 2004)</e>, wird Gentoo auf einen vierteljährlichen Release Plan
umgestellt. Weitere Informationen finden Sie auf der
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/releng/">Gentoo Linux Roadmap</uri>.
</p>

<p>
Darüber hinaus freuen wir uns, den Start der Entwicklung von <e>portage-ng</e>
bekannt geben zu können. Dies wird der Nachfolger der außerordentlich
populären Portage Paketverwaltung. Weitere Informationen und Spezifikationen
für dieses Projekt finden Sie auf der 
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/portage/portage-ng/systemspec.xml">Portage-ng</uri>
Projektseite. Portage-ng wird ein echtes Gemeinschaftsprojekt
darstellen und wir freuen uns auf Ihre Mitarbeit.
</p>

<p>
Zu guter Letzt ist <e>catalyst</e>. Mit Beginn von Gentoo Linux 2004 werden
alle Releases (einschließlich der LiveCDs) für die Benutzer selbst
zusammenstellbar. Mit Hilfe von catalyst können also selbst modifizierte
Gentoo Releases, LiveCDs, GameCDs nach eigenen Vorstellungen verwirklicht
werden. Die aktuelle Entwicklung von catalyst unterstützt das Erstellen
verschiedener Stages und Gentoo Reference Platform (GRP) Sets auf AMD64
<!--sowohl 64bit als auch 32bit) ???-->, x86 und PowerPC.
Schon gegen Ende diesen Jahres kann mit dem Erstellen von LiveCDs und
GameGDs begonnen werden. Immer auf dem Laufenden ist die aktuelle
<uri link="http://www.gentoo.org/proj/en/releng/catalyst/">catalyst Projektseite.</uri>
</p>

</news>
</body>
</section>

<section>
<body>
<news type="other" date="3.12.2003" title="Gentoo rsync Server kompromittiert" author="">

<p>
Am 2. Dezember gegen 3:45 UTC wurde einer der rsync.gentoo.org Rotation
angehörenden Server durch einen remote exploit kompromittiert. Auf
diesem System waren jedoch ein IDS und ein File Itegrity Checker installiert,
sodass wir eine detaillierte forensische Spur haben, was alles getan wurde,
nachdem in den Rechner eingebrochen wurde. So können wir ziemlich sicher bekannt
geben, <e>dass der Portage Verzeichnisbaum nicht betroffen ist.</e>
</p>

<p>
Im Zeitraum zwischen dem Einbruch und dem Entdecken des Einbruchs haben laut
Log Dateien 20 Benutzer ihren Portage Tree an diesem Server synchronisiert. Falls
Sie die Befürchtung haben, Ihre lokale Kopie des Portage Tree an diesem Server
synchronisiert zu haben, oder eine zusätzliche Sicherheit möchten, führen Sie
<c>emerge sync</c> aus.
</p>

<p>
Der Rechner wurde aus allen rsync.*.gentoo.org Rotationen entfernt. Er wird bis
zur endgültigen Auswertung und einer kompletten Neuinstallation nicht zugänglich
bleiben. Da aktuell nahezu ausgeschlossen werden kann, dass der Gentoo Teil auf
diesem Rechner kompromittiert wurde und der betreffende Server nicht dem Gentoo
Infrastructure Team, sondern einem Sponsor untersteht, kommt Gentoo Linux dem
Wunsch des Sponsors nach, den Namen des Servers bis zum Abschluss der
Untersuchungen nicht bekannt zu geben.
</p>

<p>
Weitere Informationen in unserem rsync <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200312-01.xml">GLSA</uri>,
und im do_brk() <uri
link="http://www.gentoo.org/security/en/glsa/glsa-200312-02.xml">GLSA</uri>.
</p>

</news>
</body>
</section>

<section>
<body>
<news type="news" date="28.11.2003" title="LWN: Der Erfolg von Gentoo" author="">
<p>

<e>In einem Bericht auf <uri link="http://lwn.net">lwn.net</uri>
wird der Erfolg von Gentoo analysiert.</e><br/>In einer Zeit, in der mehr und mehr
neue Linuxdistributionen um Aufmerksamkeit kämpfen, habe Gentoo es geschafft,
viele neue Benutzer anzusprechen. Als Gründe für den Erfolg werden die
hinter Gentoo stehende Idee einer Sourcenbasierten Distribution, die Ausdauer
in der Entwicklung sowie das Paketmanagementsystem <e>Portage</e> genannt. Die
Dokumentation sei sehr ausführlich, in einem leicht zu verstehen Stil
geschrieben und mit die beste Dokumentation zu einer Distribution. Besonders 
hervor gehoben wird auch die sehr aktive Community, die sich sowohl an zahlreichen
Mailinglisten als auch an einem sehr stark frequentierten Forum beteilige.
<br/><e>Quelle:</e> <uri link="http://lwn.net/Articles/59138/">lwn.net</uri>
</p>

</news>
</body>
</section>
</chapter>

</info>
