<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?> 

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd"> 


<guide link = "/doc/de/cvs-tutorial.xml"> 
<title>Gentoo Linux CVS Tutorial</title>
<author title="Chief Architect" email="drobbins@gentoo.org">Daniel Robbins</author> 
<author title="Übersetzung" email="parity@users.berlios.de">Patrick Sudowe</author>

<!-- Version des englischen Originals 1.1 -->
<version>1.1</version>
<date>13 July 2003</date>
<abstract>
	Dieses Tutorial führt den Leser in CVS, das Concurrent Versions System, ein. Dieses System
	wird von Entwicklern rund um die Welt eingesetzt, um Software flexibel und in Zusammenarbeit
	zu entwickeln. Diese Einführung ist für diejenigen gedacht, die noch keine Erfahrung mit CVS
	haben. Egal, ob sie CVS nur verwenden möchten um immer die aktuellesten Quelltexte eines Programms
	herunterladen möchten, oder ob sie als Entwickler an einem großen Projekt mitarbeiten möchten, 
	diese Kurzanleitung wird Sie mit den nötigen Grundlagen versorgen. 
</abstract>
	

<chapter> 
<title>Einleitung</title>

<section> 
	<title>Struktur des Tutorials</title>
	<body> 
		<p>         
		Dieses Tutorial besteht aus zwei Teilen. Im ersten Teil werden sie lernen wie sie CVS als 
		Nicht-Entwickler benutzen, d.h. wie sie Quelltexte eines Programms herunterladen und stets aktualisiert
		halten. Im zweiten Teil werden sie dann in die Benutzung von CVS als Entwickler eingeführt. Dabei
		werden sie lernen wie sie Dateien innerhalb von CVS ändern, hinzufügen oder löschen können. Wenn sie
		CVS noch nicht verwendet haben, dann sollten sie mit dem ersten Teil beginnen. Wenn sie allerdings
		schon grundlegende Erfahrungen mit CVS haben, dann können sie den ersten Teil dieses Tutorials
		überspringen, wobei sie den ersten Teil vielleicht überfliegen sollten. 
		</p> 
	</body>
</section> 

<section> 
	<title>Was ist CVS und wofür brauche ich es?</title> 
	<body>
		<p>
		CVS ist ein Client-Server-System, das es Entwicklern erlaubt ihre Projekte an einem 
		zentralen Ort zu speichern, dem sogenannten <i>Repository</i>. Mit den CVS Client-Programmen
		können Entwickler nun den Inhalt des Repositorys ändern. Das CVS merkt sich jede Änderung 
		am Inhalt der Dateien. Auf diese Weise wird eine komplette Geschichte des Projektes geführt. 
		Entwickler können sich so ältere Versionen einer Datei ansehen, eine Liste von Änderungen und 
		andere nützliche Anwendungen ausführen.
		</p>
	</body>
</section> 

<section> 
	<title>Welche Rolle spielt CVS?</title>
	<body>
		<p>
		Viele Open-Source Projekte haben ihren eigenen CVS Server, die von den Entwicklern des Projekts 
		als zentraler Ablageplatz für ihre gesamte Arbeit genutzt werden. Die Quelltexte werden häufig täglich
		geändert und verbessert. Dabei sind die Entwickler häufig auf der ganzen Welt verstreut, und doch können 
		sie dank CVS zusammen an einem Projekt arbeiten ohne sich gegenseitig zu behindern.
		</p>
	</body>
</section> 

<section>
	<title>CVS -- Die aktuellsten Entwickler-Quelltexte</title>
	<body> 
		<p>
		Wenn die Entwickler mit ihren Änderungen zufrieden sind, dann packen sie ihr Projekt in eine .tar.gz-Datei
		und veröffentlichen es als neue offizielle Version. Doch aus verschiedenen Gründen sind diese Versionen manchmal 
		nicht aktuell genug. Im ersten Teil dieses Tutorials wird ihnen nun gezeigt, wie sie CVS einsetzen, um den
		neuesten Stand der Entwicklung herunterladen und für sich selbst nutzen können. 
		</p> 
	</body>
</section> 

<section> 
	<title> Habe ich CVS installiert?</title> 
	<body>
		<p>
		Bevor sie CVS benutzen können, müssen sie es auf Ihrem System installieren. Der einfachste Weg auszuprobieren, 
		ob CVS schon installiert ist:
		</p> 
		<pre> 
		#<i>cvs</i> 
		</pre> 
		<p>
		Wenn ein CVS Befehl gefunden wird, dann ist CVS auf ihrem System schon installiert. Sonst müssen sie entweder ein
		Binär-Packet für Ihre Distribution suchen und installieren, oder CVS selber kompilieren und installieren. 
		</p>
		<note>
			Anmerkung des Übersetzers: CVS ist natürlich auch im Portage Baum.
		</note>
	</body>
</section>

<section>
	<title>CVS selber kompilieren</title>
	<body>
		<p>
		Zunächst müssen sie cvs-1.11.tar.gz von <uri>ftp://ftp.cvshome.org/pub.cvs-1.11/cvs-1.11.tar.gz</uri>
		herunterladen. Für den Fall, das <uri link="ftp://ftp.cvshome.org/pub/">hier</uri> eine neuere Version
		existiert, können sie natürlich auch diese herunterladen. 
		Dann führen sie diese Befehle aus. (Die Ausgabe wird hier nicht angegeben):
		</p>
			<pre>
				# <i>tar xzvf cvs-1.11.tar.gz</i> 
				# <i>cd cvs-1.11</i>
				# <i>./configure</i>
				# <i>make</i>
				# <i>make install</i> 
			<pre> 
		<p>
		Nun sollte CVS auf ihrem System installiert sein.
		</p>
	</body>
</section>

<section> 
	<title>Die CVSROOT</title>
	<body> 
		<p>
		Bevor wir beginnen, müssen sie über einige Grundlagen bescheid wissen. Um sich zu einem CVS Repository
		zu verbinden müssen sie zunächst die CVSROOT (Das CVS Wurzelverzeichnis) kennen. Die CVSROOT ist eine 
		Zeichenfolge, ähnlich einer URL, das dem cvs-Befehl mitteilt wo sich das Repository befindet, und wie sie 
		sich mit diesem verbinden möchten. CVS benutzt verschiedene Formate für die CVSROOT-Zeichenfolge jenachdem 
		ob es sich um lokales oder entferntes Repository handelt und welche Methode sie verwenden, um sich mit diesem
		zu verbinden. Hier sind einige Beispiele für CVSROOTs mit der zugehörigen Erklärung...
		</p> 
	</body> 
</section> 

<section> 
	<title>Ein lokales Verzeichnis</title> 
	<body> 
		<pre>CVSROOT=/home/cvsroot</pre> 
		<p> 
		Diese Einstellung würde man verwenden, wenn man ein lokales CVSROOT-Verzeichnis verwenden möchte. Dabei befindet 
		sich das lokale CVSROOT im Verzeichnis /home/cvsroot. Natürlich wäre es auch möglich ein entferntes Verzeichnis
		mittels NFS an dieser Stelle gemounted zu haben. 
		</p> 
	</body> 
</section> 

<section> 
	<title>Ein entfernter passwortgeschützter Server</title>
	<body>
		<pre>CVSROOT=:pserver:cvs@foo.bar.com:/home/cvsroot</pre>
		<p>
		Dies ist ein Beispiel für eine CVSROOT auf dem entfernten Server foo.bar.com, wobei dort das Verzeichnis /home/cvsroot 
		verwendet wird. Das vorangestellte ":pserver:" sagt dem client, dass sie sich über das CVS eigene 
		Passwort-Server-Protokoll anmelden wollen. Diese Methode wird häufig verwendet um anonymen Benutzern den Zugang zu 
		öffentlichen CVS-Servern zu gestatten. 
		</p>
	</body>
</section>

<section> 
	<title>Ein entfernter Zugang über rsh/ssh</title>
	<body>
		<pre>CVSROOT=drobbins@foo.bar.com:/data/cvs</pre>
		<p>
		Dies ist ein Beispiel für einen Zugang über das RSH oder SSH Protokoll. Dabei wird der CVS Server versuchen 
		das Repository auf foo.bar.com mittels des drobbins Benutzerkontos zu erreichen. Wenn die CVS_RSH Umgebunsgvariable
		auf "ssh" gesetzt wurde, dann wird der CVS-Client die Verbindung über SSH aufbauen, sonst wird RSH verwendet. Der
		SSH-Zugang ist beliebt, wenn Sicherheit nötig ist. Allerdings geben weder RSH noch SSH anonymen Benutzern eine 
		Möglichkeit sich einzuloggen. Um diese Zugriffsmethode verwenden zu können, brauchen sie ein Benutzerkonto auf 
		dem System foo.bar.com.
		</p>
	</body>
</section> 

<section> 
	<title>Einige weitere Dinge...</title>
	<body> 
		<p>
		Zusätzlich zur CVSROOT müssen sie den Namen des Moduls (eine Sammlung von Quelltextdateien) wissen, den sie "auschecken"
		möchten. Weiterhin brauchen sie noch ein anonymes Passwort, um sich auf dem CVS-Passwort-Server einzuloggen.
		Es gibt hier kein Standardformat, wie etwa beim anonymen FTP, daher müssen sie das anonyme Passwort auf der 
		Entwickler-Webseite nachlesen. Wenn sie all diese Informationen haben, können sie loslegen. 
		</p>
	</body> 
</section> 

<section> 
	<title>Erste Schritte mit CVS, Teil 1</title>
	<body> 
		<p>
		Um Quelltexte von einem CVS-Server herunterzuladen sind zwei Schritte notwendig. Zunächst loggen wir uns beim Passwort-Server
		ein. Dann laden wir die Quelltexte mit dem <c>checkout</c> Befehl herunter. Hier ein Beispiel von Befehlen, um die aktuellen
		Quelltexte des Samba Projektes herunterzuladen. 
		</p>
		<pre>
			# <i>export CVSROOT=:pserver:cvs@pserver.samba.org:/cvsroot</i> 
		</pre>
		<p>
		Dieser erste Befehl setzt die CVSROOT-Umgebungsvariable. Wenn sie diese Variable nicht setzen, müssen sie die folgenden zwei
		Befehle jeweils durch ein <c>-d:pserver:cvs@pserver.samba.org:/cvsroot</c> hinter dem <c>cvs</c> Befehl erweitern. 
		Die CVSROOT-Umgebungsvariable spart uns also einiges an Tipparbeit.
		</p> 
	</body> 
</section>

<section>
	<title>Erste Schritte mit CVS, Teil 2</title>
	<body>
		<p>
		Nun besprechen wir die Befehle, die notwendig sind, um eine aktuelle Kopie der Quelltexte zu erhalten. Weiter unten werden 
		wir näher auf die genaue Bedeutung dieser Befehle eingehen. 
		</p>
		<pre>
		#<i>cvs login</i>
		(Logging in to cvs@pserver.samba.org)
		CVS password: <comment>(Geben Sie hier ihr Passwort ein)</comment> 

		#<i>cvs -z5 co samba</i>
		U samba/COPYING
		U samba/Manifesst
		U samba/README
		U samba/Read-Manifest-Now
		U samba/Roadmap 
		U samba/WHATSNWE.txt
		<comment>(Dies ist nur ein Ausschnitt aus der eigentlichen cvs co Ausgabe</comment>
		</pre>
	</body>
</section>

<section>
	<title>Erste Schritte mit CVS - Die Erklärung</title>
	<body>
		<p> 
		Der erste Befehl loggt uns auf dem pserver ein. Der zweite Befehl sagt dem CVS Client, dass
		er das Samba-Modul auschecken soll (co - check out). Dabei wird ein gzip-Kompressions-Level
		von 5 ("-z5") verwendet, so wird die Übertragung über einen langsamen Internetzugang beschleunigt.
		Für jede Datei die auf dem lokalen System neu erzeugt wird, gibt CVS eine "U [Pfad] "-Zeile aus.
		Das "U" steht dabei für "update". 
		</p>
	</body>
</section>

<section>
	<title>Nach dem Checkout</title> 
	<body>
		<p>
		Wenn der checkout-Befehl fertig ist, sehen sie ein Verzeichnis "samba" in ihrem aktuellen 
		Arbeitsverzeichnis. In allen Unterverzeichnissen werden sie Unterverzeichnisse mit dem Namen "CVS" finden.
		In diesen speichert CVS Informationen über die Verzeichnisse, sie können ignoriert werden, da sie für die 
		Benutzung von CVS nicht von Bedeutung sind. Von nun an, brauchen sie sich keine Sorgen mehr um die 
		CVSROOT-Umgebungsvariable machen. Sie brauchen auch den "-d"-Teil der Komamndozeile nicht mehr. Diese
		Informationen befinden sich nun alle in den CVS-Unterverzeichnissen. Also, sie brauchen die CVSROOT-Variable
		wirklich nur für den ersten Login und das erste Checkout. 
		</p>
	</body>
</section> 

<section> 
	<title>Quelltexte aktualisieren</title>
	<body>
		<p>
		Jetzt haben sie die Quelltexte. Sie können diese kompilieren, installieren, einsehen oder was auch immer sie
		damit anstellen möchten. 
		</p>
		<p>
		Hin und wieder wir des aber vorkommen, dass sie diese Quelltexte auf den neusten Stand bringen möchten. Dazu müssen
		sie sich nicht wieder am pserver einloggen. Ihre Informationen sind ja noch im CVS Unterverzeichnis gespeichert. 
		Gehen sie also zunächst in das Hauptverzeichnis des Moduls, das sie augecheckt haben, geben sie dann ein:
		</p>
		<pre>
		# <i>cvs update -dP</i>
		</pre>
	</body>
</section> 

<section> 
	<title>Ein genauerer Blick auf "cvs update", Teil 1</title>
	<body>
		<p>
		
		</p>
	</body>
</section>


</guide>
		
		
