<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd">
<guide link="/doc/en/gentoo-kernel.xml">
<title>Gentoo Linux Kernel Guide</title>
<author title="Author">
    <mail link="swift@gentoo.org">Sven Vermeulen</mail>
</author>
<author title="Mitarbeit">
    <mail link="lostlogic@gentoo.org">Brandon Low</mail>
</author>
<author title="Bearbeitung">
    <mail link="carl@gentoo.org">Carl Anderson</mail>
</author>
<author title="Bearbeitung">
    <mail link="peesh@gentoo.org">Jorge Paulo</mail>
</author>

<abstract>
Dieses Dokument gibt Ihnen einen Überblick über die Kernelquellen die Gentoo
mit Portage abietet
</abstract>

<version>0.1</version>
<date>16. Mai 2003</date>

<chapter>
<title>Einleitung</title>
<section>
<body>

<p>
So wie bei Allem in Gentoo-Linux ist es auch das Ziel des Gentoo-Kernel-Teams
Ihnen, dem Anwender, soviele Wahlmöglichkeiten wie möglich zu geben. Wenn man sich
die Ausgabe von <c>emerge -s sources</c> ansieht, wird deutlich wie viele Kernels
bei Gentoo zur Auswahl stehen. In diesem Dokument möchsten wir einen kurzen Überblick
über die Ziele der einzelnen Patchsätze geben die wir entwerfen und ausserdem die
anderen Kernelquellen erklären, die wir anbieten.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Die Auswahlmöglichkeiten, Teil I</title>
<section>
<title>gentoo-sources</title>
<body>

<p>
Für die meisten Anwender sind die empfehlenswertesten Kernelquellen die <c>gentoo-sources</c>.
Das <c>gentoo-sources</c> Paket enthält speziell auf Leistung getrimmte Kernelpatches die bestimmte
Aufgaben wie z.B. Kompilieren, gleichzeitiges Musikhören und im Web surfen optimieren sollen.
Viele von Ihnen haben möglicherweise noch nie ein System benutzt, bei dem man viele Sachen
aus den Quellen heraus kompiliert, während man nebenbei noch die tägliche Arbeit erledigt.

Sie werden vielleicht feststellen, daß die Benutzung der <c>vanilla-sources</c>
(den offiziellen Kernelquellen von <uri>http://www.kernel.org</uri>) dazu führt,
daß normale Aufgaben wie Musikhören, Mausbewegungen und ähnliches "Sprünge"
aufweisen können
</p>

<p>
Die <c>gentoo-sources</c> enthalten ein erweitertes ACPI-Subsystem und basieren
auf Con Kolivas High-Performance Kernelpatches (den sog. <c>ck-sources</c>). Wir
ünterstützen ausserdem grSecurity (einen Satz von sicherheitsbezogenen Patches
mit Unterstützung für ACLs), EVMS(2) (ein hochflexibles Speicherverwaltungs-System
mit einfacher Partitionsgrößenveränderung), JFS (ein Hochleistungs-Dateisystem von IBM),
die neuesten NTFS-Treiber und vieles, vieles mehr.
</p>

<p>
Da die <c>gentoo-sources</c> auf Höchstleistung ausgelegt sind, stellen sie außerderm
eine gute Grundlage für Spiele dar.
</p>

<p>
Die folgenden USE-Flags können zur Auswahl von optionalen Patches gesetzt werden:
</p>

<table>
<tr><th>Flag</th><th>Beschreibung</th></tr>
<tr><ti>aavm</ti><ti>Andrea Arcangeli's Speicherverwaltung nutzen</ti></tr>
<tr><ti>evms2</ti><ti>EVMS 2.0.1 anstelle von EVMS 1.2.1 nutzen</ti></tr>
<tr><ti>crypt</ti><ti>Kryptographie-Patches benutzen</ti></tr>
<tr><ti>usagi</ti><ti>USAGI beibehalten, superfreeswan, patch-int und loop-jari nicht beibehalten</ti></tr>
</table>


</body>
</section>
<section>
<title>vanilla-sources</title>
<body>

<p>
Die nächsten Kernelquellen mit denen Sie als Linux-Anwender vielleicht vertraut sind,
sind die <c>vanilla-sources</c>. Wie ich vorher schon kurz erwähnt habe, sind dies
die offiziellen Kernelquellen von <uri>http://www.kernel.org/</uri>. Diese Quellen werden
(entgegen dem weitverbreiteteten Glauben) nicht von Linus Torvalds selbst, sondern von
Marcelo Tosati verwaltet. Linus ist der "Chef" der aktiven Kernelentwicklung und da er eben
nur eine Person ist, vergibt er die Verwaltungsaufgaben von stabilen Kernels an Personen,
denen er das Vertrauen entgegen bringt, diese Kernels zu verwalten. So war zum Beispiel
Alan Cox Verwalter der Kernel-Serie 2.2 und Marcelo Tosati wurde eben Verwalter der Kernel-Serie
2.4. Dies ist exakt das, worauf alle Patchsätze der Serie 2.4 basieren. Marcelo hat hervorragende Arbeit
bei der Verwaltung geleistet und man kann auf diesen Kernel in Sachen Stabilität, Aktualität (betrifft nicht
noch in der Entwicklung befindliche Teile) und Hardwareunterstützung wirklich zählen.
</p>

<p>
Die <c>vanilla-sources</c> sind möglicherweise die stabilsten aller verfügbaren
Kernelquellen, da sie auch die am meisten getesteten sind und alle anderen Kernelquellen
auf ihnen basieren. Wenn Sie keines der von den anderen Kernels mitgebrachten Extras brauchen,
sollten Sie sich für die <c>vanilla-sources</c> entscheiden.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>gs-sources</title>
<body>

<p>
Für Anwender für die Arbeitsplatzleistung erst nach Verlässlichkeit und Hardwareunterstützung kommt,
haben wir die <c>gs-sources</c>. GS steht für Gentoo Stable (wie kreativ, gell). Dieser Patch-Satz
ist im Hinblick auf Unterstützung von neuester Hardware erweitert und getestet und stellt sicher,
daß kritische Server verfügbar sind, wenn sie benötigt werden. Dieser Kernel lässt einige der
überagressiven in den <c>gentoo-sources</c> verfügbaren Leistungs-Tuning-Patches aussen vor, aber die
hervorragende Leistung die man von den Vanilla Kernels kennt und liebt sind immer noch enthalten.
Dort wo es ohne Stabilitätseinbußen möglich ist, fügen wir serverbezogene Patches dem Kernel hinzu.
</p>

<p>
Dieser Kernel bietet Unterstützung für das neueste ACPI Subsystem, EVMS,
ECC (wird für Hochverfügbarkeitskernels benötigt), verschlüsselte Loopbackgeräte,
NTFS, Win4Lin und XFS. Er enthält ausserdem Aktualisierungen für IDE, ext3, diverse
Netzwerkkarten und noch einige andere Patches.
</p>

<p>
Mit anderen Worten sind diese Quellen perfekt für Server und
Hochverfügbarkeitssysteme.
</p>

<p>
Die folgenden USE-Flags können zur Auswahl von optionalen Patches gesetzt werden:
</p>

<table>
<tr><th>Flags</th><th>Beschreibung</th></tr>
<tr><ti>crypt</ti><ti>Kryptographie-Patches benutzen</ti></tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>pfeifer-sources</title>
<body>

<p>
<c>pfeifer-sources</c> werden nach viel Testarbeit und Qualitätssicherung der
Nachfolger der <c>gentoo-sources</c> werden. Patches für die <c>gentoo-sources</c>
werden zu Testzwecken zuerst an den <c>pfeifer-sources</c> angewendet. Wenn Sie also
die Leistung der <c>gentoo-sources</c> zusammen mit den neuesten Patches haben wollen, dann
benutzen sie die <c>pfeifer-sources</c>.

</p>

<p>
Die folgenden USE-Flags können zur Auswahl von optionalen Patches gesetzt werden:
</p>

<table>
<tr><th>Flag</th><th>Beschreibung</th></tr>
<tr><ti>aavm</ti><ti>Andrea Arcangeli's Speicherverwaltung nutzen</ti></tr>
<tr><ti>evms2</ti><ti>EVMS 2.0.1 anstelle von EVMS 1.2.1 nutzen</ti></tr>
<tr><ti>crypt</ti><ti>Kryptographie-Patches benutzen</ti></tr>
<tr><ti>usagi</ti><ti>USAGI beibehalten, superfreeswan, patch-int und loop-jari nicht beibehalten</ti></tr>

</table>

</body>
</section>
<section>
<title>hardened-sources</title>
<body>

<p>
Die <c>hardened-sources</c> enthalten neben Patches für die verschiedenen
Unterprojekte von Gentoo Hardened auch einige andere Stabilitäts- und Sicherheitserweiterungen.
Besuchen Sie <uri>http://www.gentoo.org/proj/en/hardened/</uri> für weitere Informationen.
</p>

<p>
Die folgenden USE-Flags können zur Auswahl von optionalen Patches gesetzt werden:
</p>

<table>
<tr><th>Flags</th><th>Beschreibung</th></tr>
<tr><ti>selinux</ti><ti>Ersetze grSecurity mit Unterstützung für SELinux</ti></tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>xfs-sources</title>
<body>

<p>
Die <c>xfs-sources</c> enthalten Unterstützung für EVMS, ACPI, grSecurity und
- was Sie sich vielleicht schon gedacht haben - die neuesten Patches für die
Unterstützung von XFS. Falls Sie es wissen müssen : die Gentoo LiveCD
benutzt die <c>xfs-sources :-)</c>.
</p>

<p>
Mehr Informationen über XFS gibt es bei <uri>http://oss.sgi.com/projects/xfs/</uri>.
</p>

<p>
Die folgenden USE-Flags können zur Auswahl von optionalen Patches gesetzt werden:
</p>

<table>
<tr><th>Flags</th><th>Beschreibung</th></tr>
<tr><ti>crypt</ti><ti>Kryptographie-Patches benutzen</ti></tr>
</table>

</body>
</section>
<section>
<title>Architektur-spezifische Kernels</title>
<body>

<p>
<c>alpha-sources</c>, <c>arm-sources</c>, <c>hppa-sources</c>,
<c>mips-sources</c>, <c>ppc-sources</c> und <c>sparc-sources</c> sind - wie
der Name vermuten lässt, für die bestmögliche Lauffähigkeit auf den entsprechenden
Plattformen angepasst. Sie enthalten aussderdem einige der oben und unten
genannten Hardware- und Feature-Patchsätze.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ppc-sources-benh</title>
<body>

<p>
Die <c>ppc-sources-benh</c> Ebuilds bieten zusätzliche Hardwareunterstützung
für die <c>ppc-sources</c>-Kernel. Sie sind ein bisschen experimenteller als die
<c>ppc-sources</c>
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ppc-sources-crypto</title>
<body>

<p>
Die <c>ppc-sources-crypto</c> Ebuilds bieten Crypto-API Unterstützung für
den Gentoo Linux PPC-Kernel. Mehr Informationen über CryptoAPI können Sie unter
<uri>http://www.kerneli.org/about/</uri> bekommen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ppc-sources-dev</title>
<body>

<p>
Die <c>ppc-sources-dev</c>-Pakete bieten die Entwicklerquellen für die
<c>ppc-sources</c>. Jeder Patch der in die <c>ppc-sources</c> einfliessen soll
muß seine Funktionsfähigkeit erst in den <c>ppc-sources-dev</c> beweisen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>compaq-sources</title>
<body>

<p>
Die <c>compaq-sources</c> bieten die Kernel Quellen von RedHat für Alpha,
die von Compaq verwaltet werden.
</p>

</body>
</section>
</chapter>

<chapter>
<title>Die Auswahlmöglichkeiten, Teil II</title>
<section>
<body>

<p>
Nun werde ich versuchen, kurz einige der anderen in <path>sys-kernel/*-sources</path>
befindlichen Kernelquellen, die Sie bei <c>emerge -s sources</c> vorbeihuschen gesehen
haben, zu erklären. Lassen Sie sie uns in alphabetischer Reihenfolge durchgehen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>aa-sources</title>
<body>

<p>
Zu allererst haben wir die <c>aa-sources</c>. Hierbei handelt es sich um
Andrea Arcangelis Patch-Satz. Sein Kernelpatch hat einige der am agressivsten
getunten VM (Virtual Memory) Patches die der Menschheit bekannt sind. Als ich
das letzte Mal nachgesehen habe, enthielten Sie auch SGIs XFS-Dateisystem und den
O(1)-Scheduler von Ingo Molar (welcher der Default-Scheduler in Linux 2.6 werden wird).
</p>

<p>
Sie bieten ausserdem Unterstützung für User-Mode-Linux (siehe auch unseren
<uri link="/doc/en/uml.xml">UML Guide (englisch)</uri> für weitere Informationen) und
den neuesten TUX-Webserver (ein im Kernel befindlicher Webserver).

</p>

<p>
Wenn Sie bei anderen Kernels Probleme mit der Speicherverwaltung haben, dann
könnten die <c>aa-sources</c> die Lösung des Problems darstellen. Wenn Sie die
Linux Speicherverwaltung für Ihr System optimieren wollen, dann sollten die <c>aa-sources</c>
<e>auf jeden Fall</e> das sein, was Sie brauchen.
</p>

<p>
Besuchen Sie <uri>http://www.kernel.org/pub/linux/kernel/people/andrea/kernels/v2.4</uri>
um mehr Informationen über alle Patches in diesen Kernelquellen zu erhalten.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ac-sources</title>
<body>

<p>
Als Nächstes haben wie die <c>ac-sources</c>. Es handelt sich hierbei um Alan Cox
Patchsatz für die Kernel Serie 2.4. In diesesm Patchsatz finden Sie den O(1) Scheduler,
die neuesten Aktualisierungen für das IDE-System von 2.4 und viele andere Patches die auf
eine mögliche Integration in die Kernel Serie 2.4 warten.
</p>

<p>
Dieser Kernel ist dafür bekannt, anständige Unterstützung für einige zusätzliche
Hardware-Komponenten zu haben und kann ein Kandidat für Sie sein, wenn Sie einen stabilen aber
weniger konservativen Kernel als die <c>vanilla-sources</c> möchten.
</p>

<p>
Besuchen Sie <uri>http://www.kernel.org/pub/linux/kernel/people/alan/linux-2.4/</uri>
um einen Überblick über Alan Cox Arbeit zu bekommen.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>ck-sources</title>
<body>

<p>
Die <c>ck-sources</c> sind Con Kolivas Kernelpatch-Satz. Dieser Kernel ist
<e>HÖCHST</e> optimiert für Desktopleistung mit dem Nachteil von Durchsatz und
ein paar Fähigkeiten des Schedulers bei der Priorisierung von Anwendungen.
Con Kolivas "benchmarkt" Kernel um die bestmögliche Kombination der einzelnen Features
für die Benutzung auf Desktops zu finden. Besuchen Sie <uri>http://kernel.kolivas.org</uri> um
mehr Informationen über Con und seine Patches zu finden.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>development-sources</title>
<body>

<p>
<c>development-sources</c> is the current unstable kernel branch.  This
is the branch of the Linux kernel that Linus himself maintains.  This
rapidly changing playground is where the features for the next stable
branch are implemented, enhanced and tested before they are released
to the vast majority of Linux users.
</p>

<p>
If you want the latest, bleeding edge support and experimental core-system
changes, this is what you want. Note however that these are <e>highly</e>
experimental kernel sources and it is advised <e>not</e> to use them on mission
critical or production systems.
</p>

<warn>
Do note that Gentoo Linux does not support issues with or related
to the <c>development-sources</c> or derivatives as it changes too often
and is known to break things occasionally.
</warn>

</body>
</section>
<section>
<title>gaming-sources</title>
<body>

<p>
<c>gaming-sources</c> are based on <c>ck-sources</c> and are therefore
tuned for high performance. They also contain patches for the latest
game-related hardware (graphic cards, sound cards, and such).
</p>

<p>
If you are a hardcore gamer, this is your choice.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>mm-sources</title>
<body>

<p>
The <c>mm-sources</c> are based on the <c>development-sources</c> and
contain Andrew Morton's patch set. It assembles several other patches,
like ext2/3 Extended Attributes and Access Control Lists, Page Table
Sharing, the Orlov Allocator, non-linear mapping behaviour, etc into one
patch set.
</p>

<p>
If you really want to live on the edge and you think 
<c>development-sources</c> are for wussies, then try out
<c>mm-sources</c>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>mosix-sources</title>
<body>

<p>
The <c>mosix-sources</c> are patched to support MOSIX operation for 
clustered computing. A cluster is a set of nodes (PCs) with software 
that enables them to handle tasks in a distributed manner. With 
clusters, you don't need high-profile supercomputers to do lengthy 
tasks. For more information see <uri>http://www.mosix.org</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>openmosix-sources</title>
<body>

<p>
The <c>openmosix-sources</c> are patched to support the openMosix system 
(like MOSIX but Open Source).  For more information see 
<uri>http://www.openmosix.org</uri>.
</p>

</body>
</section>

<!--
    TODO:   Add descriptions of the other ppc-sources here
-->

<section>
<title>redhat-sources</title>
<body>

<p>
The <c>redhat-sources</c> are, as the name suggests, the sources for the 
RedHat Linux kernel.  Thanks to the wonders of Open Source, anyone can 
take advantage of the work the RedHat engineers put into making their 
kernels. We at Gentoo have provided an ebuild so that you can easily
use this kernel with Gentoo.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>rsbac-sources</title>
<body>

<p>
<c>rsbac-sources</c> contain the patches from 
<uri>http://www.rsbac.org</uri>.  RSBAC stands for <e>Rule Set Based 
Access Control</e>. These kernel patches allow you to authorize users 
based on rules instead of normal uid/gid permissions.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>selinux-sources</title>
<body>

<p>
<c>selinux-sources</c> from <uri>http://www.nsa.gov/selinux</uri> are 
patches for the security conscious to support the LSM (Linux Security 
Modules) and the Flask Security Architecture.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>usermode-sources</title>
<body>

<p>
<c>usermode-sources</c> are the User Mode Linux kernel patches.  This 
kernel is designed to allow Linux to run within Linux to run within Linux
to ... User Mode Linux is intended for testing and virtual server support.
For more information about this amazing tribute to the stability and 
scalability of Linux, see <uri>http://user-mode-linux.sourceforge.net</uri>. 
</p>

<p>
For more information on UML and Gentoo, read the 
<uri link="/doc/en/uml.xml">Gentoo UML Guide</uri>.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>win4lin-sources</title>
<body>

<p>
<c>win4lin-sources</c> are patched to support the userland win4lin tools 
that allow Linux users to run many Microsoft Windows (TM) applications
at almost native speeds.  See <uri>http://www.netraverse.com/</uri> for more 
information.
</p>

</body>
</section>
<section>
<title>wolk-sources</title>
<body>

<p>
<c>wolk-sources</c> contains the <e>Working Overloaded Linux Kernel</e> from 
<uri>http://sourceforge.net/projects/wolk</uri>. This kernel contains
many patches of a wide variety, all combined into the kernel with
extreme care. This allows you to configure nearly every one into and out
of the kernel at compile time -- so the kernel will work with nearly any
combination of the patches.
</p>

<p>
If you need a certain combination of patches that you cannot find in other
kernel sources, WOLK is definitely worth a shot.
</p>

</body>
</section>
</chapter>
</guide>
