<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet href="/xsl/guide.xsl" type="text/xsl"?> 

<!DOCTYPE guide SYSTEM "/dtd/guide.dtd"> 


<guide link = "/doc/de/cvs-tutorial.xml"> 
<title>Gentoo Linux Gnome Upgrade HowTo und FAQ</title>
<author title="Editor" link="tobias.alexander@scherbaum.info">Tobias Scherbaum</author>
<title>Gentoo Linux Gnome Upgrade HowTo und FAQ</title>

<chapter>
<title>Grundlegendes</title>

<section>
<title>Gnome 2.4</title>
<body>
<p>11 neue Programme und über 100 Verbesserungen, die auf Benutzer zurückgehen, haben den Weg in Gnome 2.4 gefunden. Mit Epiphany hat Gnome wieder einen eigenen (auf Mozillas Gecko Engine aufbauenden) Browser, der Dateimanager Nautilus wurde überarbeitet und die Tools zur Barrierefreiheit erweitert.
Soviel nur als kurzen Vorgeschmack, eine umfassende Übersicht über die wichtigsten Änderungen von Gnome 2.4 findet ihr bei <uri link="http://www.gnome-de.org/gnome-2.4.php">gnome-de.org</uri> und bei <uri link="http://www.gnome.org/start/2.4/notes/rnwhatsnew.html">gnome.org</uri>; einen kurzen Überblick verschafft dir ein Blick in die <uri link="http://www.gnome.org/start/2.4/notes/">Release Notes</uri>.</p>
</body>
</section>

<section>
<title>Wer sollte das Upgrade durchführen?</title>
<body>

<p>- Jeder, der von den zahlreiche Verbesserungen Gebrauch machen will.
<br />- Jeder, dem langweilig ist.
<br />- Jeder, der verhindern möchte, dass sich seine CPU langweilt.
<br />- Jeder, dem 'Bleeding Edge' schon fast zu alt ist.</p>

</body>
</section>

<section>
<title>Wer sollte auf das Upgrade (vorerst) verzichten?</title>
<body>

<p>Jeder der nicht genau weiss, was er tut. Momentan ist Gnome 2.4 im Portage noch nicht als Stable gekennzeichnet, und das nicht ohne Grund. Eine Suche nach 'gnome 2.4' auf <uri link="bugs.gentoo.org">bugs.gentoo.org</uri> bringt noch einige offene Bugs hervor.</p>

</body>
</section>

</chapter>

<chapter>
<title>Vor dem Upgrade</title>
<body>
<session>
<p>... solltest du dein Portage auf den aktuellen Stand bringen.</p>

<pre caption="Portage aktualisieren"># <c>emerge sync</c></pre>

<p>Als nächstes schauen wir uns an, welche Pakete Gnome upgraden möchte.</p>

<pre caption="Blockende Abhängigkeiten"># <c>ACCEPT_KEYWORDS="~x86" emerge -p gnome</c></pre>

<p>Wie ihr seht blocken die Pakete <c>linc</c> und <c>bonobo-activation</c> das Upgrade. Beide Pakete können wir vor dem Upgrade bedenkenlos unmergen; <c>linc</c> wird während des Upgrades neu installiert, <c>bonobo-activation</c> ist ab Gnome 2.4 Teil von <c>libbonobo</c>.</p>

<pre caption="Entfernen der blockenden Pakete"># <c>emerge -C bonobo-activation</c>
# <c>emerge -C linc</c></pre>
</session>
</body>
</chapter>

<chapter>
<title>Das Upgrade</title>
<body>
<session>
<warn>Da Gnome 2.4 momentan noch als Unstable gekennzeichnet ist, zieht es unter anderem ein neues <c>xfree</c> und einen neuen <c>GCC</c> mit. Vor allem der neue GCC 3.3.x scheint bei einigen Gentooists größere Probleme zu machen!</warn>

<p>Jetzt können wir das Upgrade anstossen, wenn alles glatt läuft dauert das ein Weilchen ;)</p>

<pre caption="Gnome upgraden"># <c>ACCEPT_KEYWORDS="~x86" emerge gnome</c></pre>
</session>
</body>
</chapter>

<chapter>
<title>Bisher bekannte Probleme und deren Lösungen</title>
<body>
<session>
<p><b>Ich nutze Opera als Browser, jetzt will Gnome auch Mozilla mergen. Was soll das?</b><br />
Der neue Gnome eigene Browser Epiphany benötigt die Gecko Engine des Mozilla. Durch ein Anpassen deiner USE-Flags in der /etc/make.conf kannst du Mozilla ohne die IRC-, Composer- und Mail/Newskomponenten emergen.<br /><b>Beachte:</b> Epiphany benötigt einen mit gtk2 kompilierten Mozilla.</p>

<pre caption="Mozilla ohne optionale Komponenten emergen">USE="moznoirc moznomail moznocompose gtk2"</pre>

<p><b>Wenn ich mich anmelde, dann bleibt der Gnome Splash-Screen solange stehen, bis ich einmal draufgeklickt habe.</b><br />
Eine Lösung ist momentan noch nicht bekannt, bei einigen Gents lässt sich der Splash-Screen mit einem Mausklick in die Wüste jagen, bei anderen nicht.</p>

<p><b>Nach dem Upgrade auf Gnome 2.4 funktioniert evolution nicht mehr. Was kann ich tun?</b><br />
Führe ein <c>revdep-rebuild</c> durch. <c>revdep-rebuild</c> prüft, ob einem Programm Abhängigkeiten fehlen und emerged diese bei Bedarf. Sollte Evolution auch dann noch nicht funktionieren hilft das Warten auf <uri link="http://article.gmane.org/gmane.comp.gnome.evolution.general/13116">Evolution-1.4.5</uri>. Darin soll dieser Fehler behoben sein.</p>

<p><b>Was ist mit den Gnome 2.4 ebuilds von breakmygentoo.net?</b><br />
Die kannst du auch benutzen. Wichtig ist dabei unbedingt die Anleitung auf der Seite zu beachten und nicht zu vergessen, das USE-Flag 'breakme' zu setzen. Dann hat man so tolle Sachen wie z.B. Schlagschatten.</p>
<pre caption="zusätzliches USE-Flag für Gnome 2.4 ebuilds von breakmygentoo.net">USE="breakme"</pre>

</session>
</body>
</chapter>

<chapter>
<title>Lobhudelei</title>
<body>
<session>
<p><b>Dank an:</b><br />
ralph für den revdep-rebuild Tipp.<br />
ian! aka. Christian Hartmann für seinen XML-Editor, manches hakt noch, aber das Teil wird immer besser!</p>

<p><b>Ihr habt einen Fehler gefunden?</b><br />
Egal ob Rechtschreibfehler oder eine inhaltliche Korrektur oder Ergänzung, her damit!
<uri link="mailto:tobias@scherbaum.info">tobias@scherbaum.info</uri></p>

<p><b>Interessante Threads in den Gentoo Foren:</b><br />
[1] <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=84851">http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=84851</uri>
[2] <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=83880">http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=83880</uri>
[3] <uri link="http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=83456">http://forums.gentoo.org/viewtopic.php?t=83456</uri></p>
</session>
</body>
</chapter>

</guide>
